<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>清风</title>
  
  <subtitle>窈窕君子 谁懂我心</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://huisao.cc/"/>
  <updated>2023-07-30T13:50:42.857Z</updated>
  <id>http://huisao.cc/</id>
  
  <author>
    <name>珲少</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>大小</title>
    <link href="http://huisao.cc/2022/01/28/323daxiao/"/>
    <id>http://huisao.cc/2022/01/28/323daxiao/</id>
    <published>2022-01-28T01:48:08.000Z</published>
    <updated>2023-07-30T13:50:42.857Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>小时候</p><p>家很小</p><p>世界很大</p><p>听人说过世间的繁华</p><p>那繁华便在心里生了根</p><p>发了芽</p><p>长大后</p><p>世界小了</p><p>家就变大</p><p>走到了越远的地方</p><p>心里就越要挂念</p><p>挂念故乡</p><p>和故乡的家</p><p>从前呀</p><p>城市很小</p><p>家很大</p><p>爷奶叔婶姥舅爸妈</p><p>小城的各个角落</p><p>都有一个家</p><p>而如今</p><p>城市很大</p><p>家小了</p><p>城市大到常常让人迷茫</p><p>家却小的只剩下我和她</p><p>家一直是那个家</p><p>或许它本不大</p><p>你把它放在心里</p><p>就不负匆匆的年华</p><p>家也还是那个家</p><p>它不曾变化</p><p>你把它藏在梦里</p><p>走到哪里</p><p>就都像是在家</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;小时候&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家很小&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;世界很大&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;听人说过世间的繁华&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那繁华便在心里生了根&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;发了芽&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;长大后&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;世界小了&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家就变大&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;走到了越远的地方&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;心里就越要挂
      
    
    </summary>
    
      <category term="不忘初心" scheme="http://huisao.cc/categories/%E4%B8%8D%E5%BF%98%E5%88%9D%E5%BF%83/"/>
    
    
      <category term="静夜思" scheme="http://huisao.cc/tags/%E9%9D%99%E5%A4%9C%E6%80%9D/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>第一章 第十二回 惨遭社会毒打的仁义之君——宋襄公的称霸梦</title>
    <link href="http://huisao.cc/2021/08/07/335%E6%8B%BE%E7%AC%94%E5%B0%98%E6%B2%9912/"/>
    <id>http://huisao.cc/2021/08/07/335拾笔尘沙12/</id>
    <published>2021-08-07T01:48:19.000Z</published>
    <updated>2023-07-30T13:47:20.896Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>上一回咱们说到“退避三舍，晋文公力克子玉；劝退秦师，烛之武拯救郑国。”城濮一战，晋文公奠定了晋国在中原的盟主地位，成就了春秋历史上最辉煌的霸业。前面我们也提到过，在齐国衰落之初，晋国崛起之前，在中原大地上，春秋霸主的位置是有一段真空期的，在这段时间里，各个诸侯国也都没闲着，开疆扩土的不少，争权内斗的也不少，觊觎齐桓公霸主位置的诸侯更是不少，宋襄公就是其中非常活跃的一位。</p><p>　　对于宋国，或许您觉得其存在感不高，确实，在咱们之前的故事里，基本没有宋国什么事情，即使有提到，其也是一个龙套角色，没发挥过什么重要的作用。其实啊，在春秋所有的诸侯国中，宋国是非常特殊的，论资历，怕是没几个国家能出其右。宋国于公元前1039年被封，其初代国君是商纣王的兄长子启，封地在商朝旧都商丘一带（今河南省商丘）。西周初期，周天子遵循“兴灭继绝”的传统，封虞、夏、商这前三代王朝的后裔于陈、杞和宋，这宋国国君可算是老牌的贵族了。</p><p>　　宋襄公，名兹甫，是宋国的第20位国君，如果你穿越回春秋宋襄公时代的宋国，随便找人询问关于宋襄公的事迹，那定是无人无竖大拇指。“仁义”、“高尚”这些关键词绝对是宋襄公身上最大的标签。为何这么说呢？我们还是通过一些故事来看。在宋襄公即位之时，曾发生过一段兄弟让国的美谈。公元前652年，兹甫的父亲宋桓公病重，按照嫡长子继承制，宋国的接班人应是太子兹甫。但这兹甫非常的谦虚，认为自己的能力不如其庶兄目夷，要求将这太子之位让贤于目夷。宋襄公听了，觉得自己这儿子太好了，友爱兄长，品德高尚，于是找来目夷，将兹甫的想法告诉了他。目夷听后，坚决反对兹甫让贤之举，他说“虽然我年龄更大一些，但是废嫡立庶，这不合制度。且说到贤德，兹甫能够把太子之位都然给我，这难道不是最大的仁德么？我确实赶不上这个弟弟啊。”之后，为了躲避弟弟的让贤，目夷还主动离开宋国到卫国居住。兹甫让位虽然没有成功，但宋桓公却非常欣慰，自己的两个儿子的确都是贤德之人。公元前651年，宋桓公去世，太子兹甫即位，即位宋襄公。宋襄公一即位，立即将哥哥目夷召回国内，并封目夷为相，主管军政大权，辅佐自己处理国事。</p><p>　　宋襄公即位初期，正是齐桓公霸业的鼎盛之时。宋襄公参与了齐桓公主持的葵丘之盟，尊齐桓公为诸侯长，奉行齐国订立的诸侯盟约。齐桓公也非常信任宋襄公，在葵丘之会上，齐桓公亲自将齐国的太子昭托付给宋襄公。齐桓公此举之后还真的派上了大的用场，齐桓公驾崩之后，齐国陷入内乱，各个公子剑拔弩张的争夺君位，太子昭逃到宋国避难。宋襄公不负齐桓公之托，联合曹国、卫国、邾国率军进入齐国，帮助太子昭夺回君位。一般情况下一国的国君要是依靠其他国家的帮助才坐上的君位，往往是要受到一些掣肘的。就比如之前咱们说过的秦穆公帮晋惠公之后，要晋国河西之地。毕竟，君位争夺不是一件小事，又出钱又出兵不说，一旦失败还有可能结怨其他诸侯国，这亏本买卖不要点好处确实说不过去。然而，宋襄公只为实现曾经对齐桓公的许诺，对帮助太子昭继位之事丝毫不要报酬，这次事件使得各诸侯国君对宋襄公的仁德是钦佩不已，宋襄公因此声名鹊起。</p><p>　　各方的赞誉传到宋襄公耳朵里后，不免就使宋襄公有些飘飘然了，多次尝到“仁义”甜头的宋襄公开始迷信起“仁义”的力量，认为凭借自己的仁义定能威服天下。现在我们有些人啊，也经常会将仁义道德挂在嘴边，无可否认，仁义道德是一个人品质高低的体现，但是若仅仅用仁义道德来约束人们的行为，恐怕是不可行的，就说法律，其到底也只是一款款条文，真正有威慑力和约束力的是执法机关。咱们再说回春秋时代，仁义道德的力量是要依托于绝对的经济和军事实力，也就是综合国力。实力够强，你才有资格推行仁义道德，没有实力，所谓的仁义便是镜花水月，过于迷信终究要在这上面吃亏。宋襄公明显是没有这种觉悟，看到齐桓公之后霸主位置空缺，便想效仿齐桓公，会合诸侯，确立宋国的霸主地位。</p><p>　　宋相目夷倒是能够保持清醒的头脑，他对宋襄公说“我们宋国是小国，强行争做霸主会引来祸患的啊。”此时宋襄公还沉迷仁义不能自拔，哪里听得进去目夷的话。公元前641年，宋襄公强行扣押了滕宣公，又邀请曹国邾国在曹南进行会盟。这滕，曹和邾都是芝麻小国，二流的诸侯都算不上，宋襄公自己玩的倒是不亦乐乎。同时宋襄公为了威胁东夷臣服，联合邾文公处死了鄫国国君，并将其当做祭品押到睢水祭祀。同年，宋襄公又因为曹国不服，发兵围曹，逼迫其就范。这一番操作下来，宋、卫、邾、曹、滑等小国看上去结成了诸侯联盟，奉宋襄公为霸主。然而真正有实力的如楚、齐、郑、陈、蔡等国，根本不把宋襄公放在眼里。</p><p>　　公元前639年，宋襄公认为时机成熟，以宋国名义在鹿地召集诸侯会盟，邀请齐国和楚国国君一起参加。此次会盟上，宋襄公以盟主之位自居，令齐君和楚王非常的不满意。宋襄公又自作主张，要求当年秋在盂地与楚、陈、蔡、许、郑、曹等国再次会盟。这宋襄公的意图再明显不过了，当时正是楚国穷兵黩武之时，这些会盟的小国大多楚国的附庸，宋襄公这是要从楚国手里收小弟啊。令人意外的是，对于宋襄公这一要求，楚国它居然就同意了。楚国这“熊孩子”（楚国的国君确实是熊氏）的确是大大的坏，对于宋襄公，楚成王是调戏定了。</p><p>　　国相目夷力劝宋襄公不要再妄想称霸这种事情，宋襄公不听。同年秋，快到了当时约定的盂地会合之日，目夷又劝宋襄公带些军队过去，毕竟楚国人的表现非常反常，多留个心眼总没坏处。宋襄公却言辞拒绝了，他说“这次会盟是我提出来的，已经与楚国人约好了，我们怎么能不守信用自己带着军队过去呢？放心吧，我用仁义与他们交往，他们不会害我的。”宋襄公到了约定的地点后，果然楚、陈、蔡、许、曹和郑六国之君都来了。宋襄公非常高兴，但没想到的是，在宴会上，这屁股还没坐热，楚国埋伏好的军队就闯了进来，对于宋襄公提出的他当诸侯霸主的建议，楚成王是二话不说，直接用行动给了他回复，楚成王直接命人将宋襄公抓了，带回到楚国囚禁了起来。同年冬，在各路诸侯的调停下，楚成王才将宋襄公释放。</p><p>当了一个季度的阶下囚，宋襄公不仅没有清醒，对于称霸反而更加执着。一回到宋国，他就是开始准备收拾那帮依附楚国的小国，其中郑国大力支持楚成王做诸侯霸主，宋襄公就准备拿郑国开刀。公元前638年，宋襄公亲自领兵攻打郑国，宋襄公的“仁义之师”虽然实力有限，但是和郑国较量还是能过上几招。郑国随即向大哥楚国求救，楚国也不和宋国废话，楚成王老早就看上宋国的地界了，趁着这次机会，派大将成得臣率兵向宋国国都挺进。这大将成得臣，就是咱们之前提到过的子玉，成得臣，芈姓，成氏，名得臣，字子玉。攻打郑国还没得逞，家里有着了火，宋襄公只得赶紧从郑撤兵，与楚军在泓水两岸相持。</p><p>泓水之战也是中国历史上有名的一场战役，这场战役成就了名将子玉之名，也使得宋襄公被贻笑至今。由于战斗的双方是隔河对峙，因此进攻方若要发起攻击，必先渡过泓水。楚军刚开始渡泓水之时，目夷建议宋襄公立刻阻击，趁楚军渡河时人员混乱，宋军可以以兵力压倒优势来将其消灭在渡河途中。宋襄公义正言辞的说“我们可是仁义之师啊，怎么能趁人家渡河时就发起攻击呢，等他过河后，我们光明正大的打，仁义之师必胜。”目夷无奈。当楚军全部都过了泓水，开始在岸边布阵时，目夷又对宋襄公说“现在正是咱们进攻的大好时机啊，趁他们立足未稳，一举击垮楚军。”宋襄公又来了“哎！这可不可，我们是仁义之师，等他们列好阵地，我们再光明正大的打，仁义之师必胜！”宋襄公的这些做法令我大跌眼镜，有段时间，我曾一度想认为宋襄公是宋军的叛徒，故意放水。结果可想而知，楚军在当时那可是必胜之师，你和他耍一些小阴谋都不一定能打得过，更何况让他排好兵布好阵，那不是找死么。子玉带领楚军一冲，宋军就垮了，败军里的宋襄公再也顾不得体面，拔腿就跑，期间还被楚军一箭射中了大腿，伤的不轻。</p><p>　 宋军吃了败仗，宋襄公自己受伤是小，多少无辜的军士丧命是大。因为宋襄公所谓的“仁义”之谈，害的宋国蒙受了巨大的损失。宋国的人民都埋怨宋襄公不听目夷的意见，宋襄公听到这些批评后，非但没有悔悟之心，反而为自己开脱到“我是有仁德之心的人，作战时不攻击受伤的敌人，不攻击头发斑白的老年人，也不靠险关要塞取胜，这是自古流传的美德，就算我宋国灭亡了，我也不会去攻击没有布好阵的敌人的。”这番话说出来，可真是令人哭笑不得，宋襄公啊宋襄公，该说你好呢还是该说你蠢呢？目夷听了宋襄公这话后，是又急又气，对他说“打仗都是以胜利为目的的，你这说的什么君子之道。你那么仁义，还打个什么仗？直接去当奴隶服侍敌人算了！”</p><p>　　受伤后的宋襄公心灰意冷，再没提什么诸侯称霸之事。次年，公元前637年宋襄公伤病发作，不治身亡。在宋襄公养病期间，流亡的重耳曾经过宋国，宋襄公依然遵守着仁义之道，隆重接待了重耳，并赠送了重耳八十匹好马，后来重耳带领着晋国成就霸业，大败楚国，也算是对宋襄公的在天之灵有了些许安慰。</p><p>　　关于宋襄公这个人啊，要评价他有些难。有的人赞美他有古之圣人遗风，说他仁义有信，坚守贵族精神。也有的人说他虚伪自私，假道学真残忍。</p><p>　　子玉评价宋襄公“宋君好名无实，轻信篡谋。”讽刺宋襄公是一个热衷虚名，假仁假义的小人。汉代司马迁对宋襄公却有着非常高的评价，说其“襄公之时，修行仁义，欲为盟主。其大夫正考父美之，故追道契、汤、高宗，殷所以兴，作商颂。襄公既败于泓，而君子或以为多，伤中国阙礼义，曪之也，宋襄之有礼让也。”这评价足以让宋襄公位列春秋五霸之间。</p><p>　　我们暂且不管历史对其如何评价，宋襄公还是宋襄公，其兄弟让国体现出的谦虚，盂地会盟体现出的有信，泓水之战体现出的正大，以及之后对待流亡公子重耳体现出的仁爱，的确是中华民族视为瑰宝的传统美德，我们不能因为他败了，就全盘否定他的作为。或许正是由于宋国国君的以身作则，育教于行，才使得宋国成为华夏圣贤文化的源头，孔子、墨子、庄子、惠子等圣人皆出于宋国。另一方面，我们也不能因为他的仁义之说，就无视其犯下的罪过，毕竟最终为战争失败付出生命与财产代价的，还是宋国的军士与人民。</p><p>　　我想，通过这段历史，我们最应该明白的是用道德来引导社会风气可以让这个世界变得更好，但用强力的法律来规范行为才能让世界不会变坏。毛泽东同志曾说过一句话：“我们不是宋襄公，不要那种蠢猪式的仁义道德”，与君共勉。</p><p>　　宋国和宋襄公的称霸梦算是摔了个稀碎，遇到劲敌晋国前的楚国也依然是雄心勃勃的觊觎着中原的广袤大地。楚国是如何发展起来的？别国的国君都是称公称伯，为何楚国的国君都是称王呢？咱们下回分解。有道是：</p><p>　　成于仁而毁于义，<br>　　礼崩乐坏皆利益。<br>　　襄公得失任评说，<br>　　以史为镜方正己。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;上一回咱们说到“退避三舍，晋文公力克子玉；劝退秦师，烛之武拯救郑国。”城濮一战，晋文公奠定了晋国在中原的盟主地位，成就了春秋历史上最辉煌的霸业。前面我们也提到过，在齐国衰落之初，晋国崛起之前，在中原大地上，春秋霸主的位置是有一段真空期的，在这段时间里，各个诸侯国也都没闲着，
      
    
    </summary>
    
      <category term="拾笔尘沙" scheme="http://huisao.cc/categories/%E6%8B%BE%E7%AC%94%E5%B0%98%E6%B2%99/"/>
    
    
      <category term="历史" scheme="http://huisao.cc/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>第一章 第十一回 退避三舍与烛之武退秦师——晋国称霸之路</title>
    <link href="http://huisao.cc/2021/08/07/334%E6%8B%BE%E7%AC%94%E5%B0%98%E6%B2%9911/"/>
    <id>http://huisao.cc/2021/08/07/334拾笔尘沙11/</id>
    <published>2021-08-07T01:48:18.000Z</published>
    <updated>2023-07-30T13:46:47.147Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>上一回咱们说到“惟愿清明，千载寒食祭介子；大国崛起，图霸中原看文公。”话说这晋国帮助周襄王回到了国都洛邑，平定了王子带之乱后，无论是在名声上还是实利上，晋国都占了一个大便宜。当时，正是南方大国楚国崛起的时期，楚国在楚成王的执掌下不断壮大，势力不断向中原各国内渗透和扩张，公元前638年，楚国以泓水之战大败自认为是霸主的宋襄公，成为实际上的春秋霸主。这个自为霸主的宋襄公也着实是非常有意思的一个人，我们暂且按下不表。</p><p>楚国的势力欲要继续向北扩展，齐晋秦三国是横在面前的三座大山，其中齐国在齐桓公之后实力已经大不如前，已经无法与楚国抗衡，接任的宋国眼高手低，很快也败下阵来，秦国地域偏西，无法直接干涉楚国在北方的动作，唯一能够抵挡楚国前进脚步的，也唯一可能抵挡住楚国进犯中原的，只剩下晋国了。既然是大势所趋，那么晋楚之间必有的一战已无法避免。</p><p>公元前633年，楚国率领同盟的诸侯联军进攻宋国，一路上势如破竹，很快就包围了宋国。当时形势，曹和卫已经亲附于楚国，宋国夹在曹卫楚之间苦苦支撑。晋国若要驰援宋国，则有曹卫在旁牵制，如果不救宋国，让楚国将宋国拿下，那么晋楚之间将再无缓冲屏障，晋楚将直接正面对抗，这对晋国来说形势将更加危险。狐偃向晋文公建议：“如今楚国刚刚占有曹国，并且与卫国的通婚也才刚刚开始，他们之间的亲附关系并不牢靠，我们直接救宋是很难实现的，不如以威服卫，以武逼曹，让卫国和曹国改亲楚为亲晋，这样楚国的注意力就会被转移，宋国就能得到解脱了。”晋文公听从了狐偃的建议，前632年，命荀林父，魏犨等将领率领晋军南下伐曹。晋文公本欲借道卫国直逼曹国，但是卫成公死活不答应晋国的借道要求，其实对于卫国的大多数百姓和臣工来说亲晋的还是多于亲楚的，卫与楚之间还隔着曹，郑，宋，陈，蔡等国，但是却直接和晋国接壤，熟近熟远只在地图上就一目了然。晋文公无奈，只得南渡黄河，迂回伐曹。</p><p>晋文公与曹国，那可是仇人见面，分外眼红。您还记得晋文公流亡时期在曹国的遭遇吧，对于曹共公的偷窥行为，文公唯欲杀之而后快。过黄河后，晋军很快攻下五鹿，之后晋文公与齐孝公在敛盂进行了会盟，结成了同盟关系。卫成公看到晋国大军压境实力强大，且晋齐两大国也结成了联盟，他也坐不住了，又死皮赖脸的提出要参加晋齐的同盟，这晋文公能答应他么，言辞拒绝了卫成公的要求。卫成公的这种朝三暮四自取其辱的做法更引起了卫国臣民的反感，结果没多久卫国内部就发生了内乱，卫成公被赶出卫国，卫国在新任国君的带领下完全投向了晋国的怀抱。同年三月，晋军攻入曹国国都（今山东定陶），晋文公列举了曹共公的诸多罪状，将其俘虏。晋文公流亡曹国时，虽然曹共公非常无礼，但是曹国大夫僖负羁却是对文公有恩的，曾私下款待过晋文公，因此在攻入曹国时文公特意下命不能滋扰僖负羁一家，没想到这条命令引起了将领魏犨和颠颉的不满，他们认为自己跟随重耳这么多年，这么大的功劳文公不念记，对于僖负羁区区的几顿饭却铭记于心，这两个人很是吃醋。于是他俩擅自做主，直接将僖负羁的家放火烧了。要说这武人确实是头脑简单，晋文公如此命令难道真的是因为几顿饭而念念不忘么？这是要做给天下人看的，我晋文公知恩图报，你们都来效忠于我，我定不会辜负你们。魏犨和颠颉的举动使得晋文公大为光火，重罚了魏犨，处死了颠颉。</p><p>咱们继续回到晋楚的对抗上来，晋国收服曹卫，是欲引诱楚军北上，晋军可以逸待劳迎击楚军。然而楚军并不上钩，依然是尽全力猛攻宋国，宋国的告急文书是一封一封的向晋国飞来。对于是否要出兵入宋攻楚，文公依然举棋不定，楚成王当年也算是对晋文公有恩，直接主动的攻击楚国，文公的脸面上还是有些过意不去，更何况劳师远征也不一定能战胜楚国。先轸为文公献上一计，建议将曹卫的一些土地分给宋国，让宋国有缓冲之地得以喘息，同时这么做肯定能进一步激怒楚国，楚国就不会再猛打宋国了。文公采纳了先轸的建议，此举果然令楚国大将子玉非常气愤，他坚持出兵与晋一战，楚成王本不支持这么做，他说“晋侯亡在外十九年，困日久矣，果得反国，险阸尽知之，能用其民，天之所开，不可当。”总之意思是晋文公尝尽了艰难险阻，现在势不可挡。子玉却不管这一套，他性格骄傲自负，认为一定可以一击而挫败晋国，楚国开始将对抗的核心矛头指向晋国。</p><p>楚国先出了第一招，子玉派宛春先与晋国进行交涉，提出如果晋国答应让曹国复国，让卫国卫成公复位，则楚国就解了宋国之围。子玉的这一招可谓狠辣，如果晋国答应了这些条件，曹卫复国后，一定会倒向楚国一面，并且解了围的宋国也会对楚国感恩戴德，楚国将一下得到三个国家的亲附，如果晋国不答应，则不仅曹卫怨恨，宋国也会责怪晋国，晋国会丢掉三个国家的支持，这的确是绝妙的一石三鸟之计。</p><p>晋国见招拆招，先轸一眼就识破了子玉的心思，对文公说“楚国这一句话就安定了三个国家，我们可能一句话就毁灭了三个国家，看来子玉的条件我们是不能不答应了，但是不能就这么算了，咱们答应他们的要求，但是把宛春给他扣下，激怒基于，必须让他来和我们一战，我们再根据战争的结果来行事。”</p><p>晋国一面许诺曹卫复国，暗地里挑拨他们与楚国的关系，一面扣留楚国使臣激怒子玉。子玉果然被激怒，随即率军北上，既然阴谋阳谋都解决不了问题，那么就光明正大的来战一场吧。晋楚开始了第二回合的交锋。</p><p>楚军北上迅速，晋楚两军很快就在卫国城濮展开了对峙。春秋时期的第一场争夺中原霸权的大规模战争“城濮之战”即将拉开序幕。</p><p>子玉的楚军锐气十足，一到城濮即开始向晋军逼近，晋文公下令晋军全军有组织的后退，避其锋芒。晋国将领非常不解，认为楚国是将领子玉带兵，我们是国君亲自带兵，君避臣，这也太丢脸了。狐偃为大家解释说“战争理直才会气盛，国君曾经受到过楚君的恩惠，也曾承诺过要退避三舍以报答其恩，我们没有忘恩负义，如果我们退了兵后子玉还穷追不舍，我们再痛击他。”晋军退后了三舍，大约现在的九十里地，子玉这边认为来就是要打仗的，怎能因为你退避我就不打了？于是一点也没停，跟着就追了上去，四月六日，晋军不再退让，严阵以待准备与楚军战斗，子玉放出狂言“日必无晋矣”，城濮之战正式开始。“退避三舍”或许只是晋文公的托词，避其锋芒而骄其将领才是文公真正的战术。</p><p>楚军这次来除了带了本国的精锐外，还有郑陈蔡等附庸国相助，这些军队战斗力不强，是最适合击破的点，晋下军将领胥臣命令将虎皮蒙在战马上攻击楚国的外援军，陈蔡联军看到这些披着虎皮的战马立刻就吓破了胆，开始四处逃窜，楚军的陈蔡联军部被击溃。与此同时，狐毛和栾枝率领的晋国主力部队佯装战败，让战车拖着树枝荡起尘雾，假装逃跑。子玉心高气傲，下令楚军全军出击，这下正中了晋军的下怀，埋伏的晋军中军在原轸和郄溱率领下向楚军拦腰冲杀，狐毛和狐偃指挥的晋上军也从两边配合进行夹击，楚军大败，狼狈不堪的子玉带领着残兵败将逃回国内，后饮恨自杀。</p><p>看到自己的靠山楚国被晋国打的满地找牙，墙头草郑国动摇了，郑国开始向晋国求和，后郑文功与晋文公在衡雍盟誓，郑开始尊晋为霸主。</p><p>城濮之战，楚国多年征战不败的神话被打破，晋国完全扼住了楚国北进的步伐，楚国的势力被逼退回桐柏山、大别山以南地区，晋国确立了中原的霸权，此后很长时间内，中原诸侯无不朝宗晋国。此次大战，晋国获得了大量的楚国俘虏，晋文公将其都献给了周襄王。同年冬，晋文公又以周天子之名召集诸侯，与齐昭公、宋成公、鲁僖公、蔡庄侯、郑文公等在践土（今河南原阳）进行会盟，晋文公成为了继齐桓公之后，春秋时代第二位真正的霸主。“齐桓晋文”也成了后世描述春秋霸主的标识性词语。</p><p>城濮之战后，还有一个小插曲：烛之武退秦师。这件事的知名度甚至超过了城濮之战，主要原因是因为《左传》中的烛之武退秦师一段被选入了高中语文课本，成为了必背必考的一篇课文。事情的主要背景是由于城濮之战中郑国有帮助过楚国，且当年重耳流亡郑国时遭受到了一些冷遇，这新仇旧恨叠在一起，晋文公就想要教训一下郑国。公元前630年，晋国联合秦国讨伐郑国，讨伐的理由也很简单：“以其无礼于晋，且贰于楚也”。郑国虽也不是一个小国，但对付秦晋任意一国都捉襟见肘，更何况是同时应对这两个大国，郑国的局势可谓是十分危险。郑国的佚之狐就推荐让烛之武去见秦君，想办法让秦国退兵。当天夜里，郑文公就派人将烛之武从城墙上坠下去，去秦营见秦穆公。</p><p>烛之武见到秦穆公后开门见山的就将利害关系陈奏给了穆公，他说：</p><p>“秦晋如果一同攻打郑国，郑国一定是要灭亡的，如果灭亡了，对您和秦国可是没有任何好处啊！郑国离晋国近，离秦国远，您大老远过来灭亡了郑国，无非是使得晋国的国力进一步增强，而秦国的国力遭到削弱。这是何必呢？如果您能保全郑国，则郑国上下必定对您感恩戴德，之后郑国也会成为秦国东方道路上的一个主人，秦国的使者经过，必定好生招待，这对您又有什么坏处呢？更何况，您忘了晋惠公的事了么，您有恩于他，最终他忘恩负义并没有将答应报答您的土地给您。损害秦国而让邻居晋国得利，我劝您要慎重考虑啊！”</p><p>烛之武这段话可谓我国春秋外交史上的典范，他用教科书级别的措辞，处处为秦着想，处处有理有据，且故意提起秦穆公的伤疤，这段话一出，像是一盆冷水浇在了秦穆公的头上，穆公大梦初醒，当夜即下令撤军，如此还不放心，还留下了一些军队帮助郑国一起防守晋国。这一进一出，晋国再强行与郑国开战可就捞不到什么便宜了，晋文公也是聪明人，不如就坡下驴，也给秦穆公一个面子，于是晋文公说“我当初是依靠秦穆公的帮助才有的今天啊，秦国既然已经与郑国结为同心，我们再去进攻郑国就是不仁道的，为了这件事失去秦这个同盟也是不明智的，我们也回去吧。”烛之武以一己之力，终使得郑国转危为安。我们现在常说的“东道主”一词即出自于这个典故。</p><p>晋国的霸主之位已经坐稳，秦晋楚等大国的互相牵制局面也已形成，我们不如再回过头来说说宋国，在齐国逐渐衰落，晋国尚未崛起的这段空档期，宋国也在名誉上当过一段时间的霸主，宋襄公的“仁义”之名也曾远播四方，那么宋国究竟发生过哪些有趣的事情呢？以“仁义”立名，又因“仁义”被耻笑至今的宋襄公又有哪些让人哭笑不得的行为呢？预知后事如何，且待下回分解。有道是：</p><p>退让只为避锋芒，<br>穷追或将遭败绩。<br>莫依强权随心欲，<br>妙语亦可退强敌。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;上一回咱们说到“惟愿清明，千载寒食祭介子；大国崛起，图霸中原看文公。”话说这晋国帮助周襄王回到了国都洛邑，平定了王子带之乱后，无论是在名声上还是实利上，晋国都占了一个大便宜。当时，正是南方大国楚国崛起的时期，楚国在楚成王的执掌下不断壮大，势力不断向中原各国内渗透和扩张，公元
      
    
    </summary>
    
      <category term="拾笔尘沙" scheme="http://huisao.cc/categories/%E6%8B%BE%E7%AC%94%E5%B0%98%E6%B2%99/"/>
    
    
      <category term="历史" scheme="http://huisao.cc/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>第一章 第十回 艰辛历尽终得正果——晋文公称霸</title>
    <link href="http://huisao.cc/2021/08/07/333%E6%8B%BE%E7%AC%94%E5%B0%98%E6%B2%9910/"/>
    <id>http://huisao.cc/2021/08/07/333拾笔尘沙10/</id>
    <published>2021-08-07T01:48:17.000Z</published>
    <updated>2023-07-30T13:46:08.928Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>上一回咱们说到“经年辗转，晋公子归国不易；厚积薄发，新霸主即将登台。”话说这公元前637年，晋惠公夷吾薨逝，在秦国为质的太子圉不辞而别，着急忙慌的回晋国继位去了，史称为晋怀公。</p><p>关于晋怀公，咱们还是要说一说他。夷吾在逃亡时期曾去过梁国，梁国国君分析当时的列国形势，认为夷吾虽是逃亡公子，但是还是有一定的政治前途，于是非常看重他，并将自己的女儿许配给了夷吾，此女后世称之为梁赢。不久，梁赢就为夷吾生下了一对龙凤胎，男孩取名叫圉，女孩取名叫妾。您别说，这梁伯还真是押对了宝，前651年，晋献公死，晋国权臣里克杀奚齐，诛骊姬，让晋国从此换了天，夷吾也在秦国的护卫下顺利回归继位。</p><p>后面的事大家都知道了，这夷吾背信弃义出尔反尔，对内是穷凶极恶的诛杀功臣，对外是死皮赖脸的装傻充愣。在夷吾归国即位这件事上，最郁闷的当属秦国国君秦穆公了，他可是出钱又出力，既提供物资保障又派遣军队护卫，最终没想到夷吾这个白眼狼翻脸就不认人了。秦穆公何许人也？也是位列春秋五霸之一的人物，这件事他能说算就算了么，于是之后随便找了个理由就与晋国干了一仗。晋惠公自然不是秦穆公的对手，不得已，将当时只有十一岁的太子圉送到秦国做了人质。之后，秦国可以以晋太子为筹码处处掣肘晋国，秦晋之间算是达成了暂时的平衡。</p><p>令秦穆公没想到的是，有其父必有其子，当年夷吾用空头支票耍了穆公一把，二十多年后，其子圉又来了个不辞而别，未经穆公允许，直接脱离秦国的控制回到晋国当了国君。雄才大略的秦穆公在这对父子身上算是栽了两次。就算穆公心理上过得去，这面子上也过不去啊。气急败坏的穆公随即邀请重耳来秦，并且把与自己同宗的五个女子都嫁给了重耳，有趣的是，这五个女子中也包含了圉在秦国为质时的妻子，圉当时逃得匆忙，连妻室都没带走。刚开始重耳觉得有些为难，这毕竟是自己侄子的老婆，自己要是收下了，感觉道义上有些过不去。胥臣就劝告重耳说“我们现在都要去夺圉的君位了，这更何况他的妻子呢？如果您接受了这门姻亲，这就表示与秦国达成了同盟关系啊！您切不可因小节而误大事啊！”重耳听了这话，便接受了秦穆公的安排。</p><p>再说晋怀公这边，这家伙虽然眼疾手快，晋惠公一死他就脚底抹油溜回晋国去继了位，但实力毕竟有限，又得罪了秦国，这位子能不能坐稳还是个问题。这人啊，内心越是没底，外在就会表现的越张狂，因为他害怕嘛。令晋怀公最为恐惧的，莫过于那个随时可能回国将他一脚踢开的叔叔重耳了。他下令，在外追随重耳逃亡的晋国旧臣都必须按期回国，不能回国的就杀其全族。晋怀公本想通过这一招将重耳孤立起来，但没想到适得其反，不仅重耳的那些追随者毫无反应，连他们的家属也都是硬骨头，一点也不配合怀公。其中重耳的外公狐突的两个儿子狐偃和狐毛都跟随着重耳在外流亡。怀公就将他抓起来威胁他，让他把儿子们叫回来，狐突回复怀公说“臣子事重耳有年数矣，今召之，是教之反君也。何以教之？”，意思是说“我的儿子追随重耳已经很多年了，我要是把他们叫回来，那是让他们学会反对自己的君主啊！我怎么能这么教他们？”怀公听了大怒，于是杀鸡儆猴，将重耳的外公狐突就给杀了。从这件事也可以看出，怀公已经到了灭亡前最后的疯狂时期了。</p><p>前636年，重耳在秦军的护卫下渡黄河而入晋。站在黄河之畔，耳边涛声依旧，祖国山河未变。我相信，此时重耳的内心一定是激动的，十九年的风霜雪雨，多少次的绝处逢生，经历过妻离子散的痛苦，也遭受过寄人篱下的侮辱。如今，你终于回到了自己的故乡，回到了本属于你的土地。千言万语，尽于无言，重耳，从此无人可再阻挡你前进的步伐，你也将无所畏惧，伟大的事业正等着你开创，历史的舞台轮到你登场了！</p><p>重耳和秦军一入晋，怀公就立刻派出军队抵抗。然而此时晋国的民众大多站在重耳一边，很多怀公的军队不是一击即溃就是反戈投降。眼看着局势已经不可控制，怀公干脆再次脚底抹油直接逃了。</p><p>面对重耳将登大位已成定局，重耳的追随者们也算熬出了头。其中狐偃就耍了一个小聪明，他对重耳说：</p><p>“我追随您游历天下，没有太多的功劳但是过错却不少，如今大事已成，就让我离开吧。”</p><p>重耳一听就知道，这是狐偃欲迎还拒的提醒自己不要忘了他的功劳。于是把随身的碧玉投入黄河与狐偃明誓登位后一定重用狐偃，决不食言。这本是一件小事，然而却引起的介子推的极度反感，在重耳流亡期间，介子推曾自割股肉救过重耳。从介子推之前的行动我们就能看出，这是一个正直而刚烈的人。对于狐偃这种矫情的做法，介子推十分气愤，他说“是上天在支持公子兴起，和狐偃有什么关系？可你狐偃却凭借自己的功劳来对君王进行道德绑架，索取利益，简直太无耻了，我羞于与这样的人在一起做事。”说罢，介子推就脱离重耳一行，独自离去了。</p><p>关于介子推其人，我们还要再多说一些。重耳即位为晋文公后，国内万事待兴，国外形势复杂，对于功臣的封赏一事就做的非常仓促，其中就遗漏了曾尽了犬马之劳的介子推。介子推也没有像其他重耳追随者那样的主动请赏，而是过起了隐居生活。后来晋文公想起这件事，总觉得自己忘恩负义，愧对介子推，于是派人主动去寻找介子推，一定要封赏他。派出去的人很快就回来了，汇报文公说介子推隐入了绵山，这绵山重峦叠嶂谷深林密，实在是无法寻找。文公就一时糊涂，听了小人之言，下令三面烧山，想让介子推自己从山林里出来。大火连续在绵山烧了三日，也没见介子推出来，这时文公才着急了，赶紧想办法灭火上山，最后在一颗烧焦的柳树下，找到了介子推和他母亲的尸骨，还在周围树洞中找打了一片衣襟，上面血书着“割肉奉君尽丹心，但愿主公常清明。柳下作鬼终不见，强似伴君作谏臣。倘若主公心有我，忆我之时常自省。臣在九泉心无愧，勤政清明复清明。”文公看后悲痛万分，捶胸顿足，叹道“悲哉足下！”。如今用来作为尊称的“足下”一词就源于此事。</p><p>之后，晋文公为了纪念这位刚烈贞洁的忠臣，下令介子推遇难之日全国不生火做饭，全体国民都吃冷食，后世将此日称为寒食节。最后陪伴介子推的那棵柳树被赐名为“清明柳”，之后每年寒食节后一天，晋文公都率领群臣登山祭奠，寒食节次日被定为清明节，流传至今。</p><p>有时候，我也常想，或许介子推的行为过于迂腐，并不值得我们效仿学习。但是所谓道德，本身就是用来约束自己的，不同的历史时期，道德的内涵可能也会发生变化。然而，有一种中华精神却是我辈万万不可丢失，定要传承下去的，即对信仰的坚定，对自己内心毕生追求的坚守。寒食节的意义在此，介子推精神的意义在此。</p><p>好了，说完了一个悲伤的故事，我们整理下心情，回到公元前636年。继续晋文公的故事。</p><p>话说这晋怀公和重耳还没怎么交手就一败涂地，他自己跑到了高粱避难。重耳到达曲沃后，顺利即位，正式成为晋文公。即位后的重耳可没有放过怀公，与秦穆公配合，最终将怀公杀死在高粱，晋国算是从此走上了正轨。</p><p>春秋五霸之所以能成为霸主，除了自身的努力奋斗外，外在的环境条件也是必不可少的。晋文公原年，即公元前636年，周王室就发生了一件大事，正是这件事极大的提高了晋国的声望和地位。当时正值周襄王姬郑执政时期，这周襄王和郑庄公一样，有个闹心的弟弟。前652年，周惠王去世，当时身为太子的郑担心弟弟带作乱，于是秘不发丧并与当时已是诸侯霸主的齐桓公暗中联系，后来在齐桓公的支持下，郑继位为王。这件事让带非常愤怒，但碍于齐桓公的面子，当时并没有发作。前649年，带召集戎族进攻王城，但在周襄王的迎击下失败。王室为了保留颜面，周襄王并没有严厉的处置此次作乱的弟弟，我们常说有其一必有其二，带并没有因为此次失败就失去造反的信心，依旧是养精蓄锐寻找时机报复周襄王。</p><p>前636年，王子带与襄王后隗氏私通一事事发，襄王再也无法忍受这个贼心不改的弟弟，下令废黜了王后，并决定处置带。没想到被带先发制人，他联合狄人进攻襄王，把襄王打的大败，狼狈不堪的周襄王逃到郑国，四处寻求诸侯的帮助。</p><p>秦国和晋国都收到了周襄王的勤王文书，秦穆公随机调兵遣将准备东进勤王。赵衰以一个政治家敏感的嗅觉也意识到，勤王正是一个大好的机会，力谏晋文公要抢先护送周天子回京，独占勤王功劳。前635年，晋文公一面派兵进攻王子带，并不多日就将其击败俘获，一面护卫着周襄王回京复位。襄王复位后非常感动，大大的称赞了晋文公的仁义之举，并将王室的河内，阳樊两地赐给了晋国。</p><p>春秋时期，若要称霸诸侯，必要树起一面周天子的大旗。晋文公帮助襄王复位，不仅确立晋国在各诸侯国间的重要地位，也使得晋国南部疆域扩大到太行山以南，黄河以北一带。除了政治和地理条件，晋欲称霸于诸侯，还需要最重要的一点，那就是实力。那么晋国的实力究竟如何？晋文公是如何图霸中原的？这之后列国间又发生了哪些知名的战争？预知后事如何，请待下回分解。有道是：</p><p>忠臣自有忠臣志，<br>惟愿世道清明时，<br>焚骨燃身何所惧。<br>留名千载祭寒食。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;上一回咱们说到“经年辗转，晋公子归国不易；厚积薄发，新霸主即将登台。”话说这公元前637年，晋惠公夷吾薨逝，在秦国为质的太子圉不辞而别，着急忙慌的回晋国继位去了，史称为晋怀公。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于晋怀公，咱们还是要说一说他。夷吾在逃亡时期曾去过梁国，梁国国君分析当时的列国形
      
    
    </summary>
    
      <category term="拾笔尘沙" scheme="http://huisao.cc/categories/%E6%8B%BE%E7%AC%94%E5%B0%98%E6%B2%99/"/>
    
    
      <category term="历史" scheme="http://huisao.cc/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>第一章 第九回 一代霸主的艰辛流亡路——重耳大器晚成</title>
    <link href="http://huisao.cc/2021/08/07/332%E6%8B%BE%E7%AC%94%E5%B0%98%E6%B2%999/"/>
    <id>http://huisao.cc/2021/08/07/332拾笔尘沙9/</id>
    <published>2021-08-07T01:48:16.000Z</published>
    <updated>2023-07-30T13:45:35.457Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>上一回咱们说到“听信谗言，献公逼死太子；害人害己，骊姬不得善终。”公元前650年，夷吾在秦国的帮助下回国继位，是为晋惠公，夷吾本身的威望无法与申生和重耳相提并论，为了成功坐上晋国国君宝座，他私自承诺即位后将晋国河西之地割让给秦国，同时也允诺将汾阳城邑封给晋国国内的掌权者里克。</p><p>晋惠公私自将河西之地割让秦国的决定被国内知道后，这一下可就炸了锅，晋惠公赤裸裸的卖国行为激怒的朝内众臣，遭到了激烈的反对。另一方面，晋惠公其人诡诈多变，心胸狭小，对于割让土地给秦一事本就没有诚意，此时刚好可以借国内舆论搪塞秦国，他派大臣转告秦穆公：</p><p>“当初我许诺把河西之地奉献给您，在您的帮助下我顺利的回国继位，这十分感谢您。但是对于割让土地之事，朝内众臣都说土地是先君的土地，我在外逃亡没有什么资格可以擅自处理土地。我也没有办法，真的十分道歉。”</p><p>虽然晋惠公是说翻脸就翻脸，但夺取别国土地之事本就不太体面，这惠公和秦国之间的交易就不了了之了，秦穆公虽十分愤怒却也无可奈何。<br>在国外，晋惠公因出尔反尔很快失去了他国的支持。在国内，惠公更是背信弃义，他不仅没有将汾阳城邑分给里克，反而夺了里克的大权并赐死里克。晋惠公赐死里克的理由也是十分有趣，他说到：</p><p>“没有您我是不能当上国君的，这我都知道，但是无论怎么说，您也是杀害过两个君主的人，作您的君主，我实在是害怕啊！”</p><p>里克听后哈哈大笑“不废除旧君，哪轮得到您来继位？您想杀我，直说便是，我自领命，何必找这些无聊的理由！”说罢，里克就伏剑自杀。</p><p>随后，晋惠公又处死了邳郑父与七舆大夫，晋国朝堂人人自危。惠公完全失去了晋国人民的拥戴。</p><p>公元前643年，晋惠公恐国人拥附在外的哥哥重耳，派人到翟国追杀重耳。多年来的流亡生活刚刚稳定，父亲的追捕才结束不久，弟弟的追杀又来。此时重耳的悲郁之情可想而知。重耳与身边等人商量：</p><p>“翟国目前是不能再呆了，我听说齐桓公志在四方，尊重贤士，当下管仲，隰朋等齐国栋梁都已去世，他们正是需要人才的时候，我打算去齐国栖身。”</p><p>赵衰等人都十分赞成重耳这一想法，认为去一大国既可以保身，又可适时的借助大国的力量图谋回晋争位之事，是非常明智的决定。</p><p>重耳在翟国这些年，已经娶了妻子，临行前，重耳嘱咐妻子：</p><p>“我这一去前途未卜，若二十五年我仍未归，你就改嫁吧！”</p><p>“等到二十五年，怕是我的坟头都长满野草了！”</p><p>在与妻子的依依惜别中，五十四岁的重耳再次踏上了流亡之路。</p><p>前644年，重耳一行人路过卫国，卫文公认为重耳乃一落魄公子，对其十分不屑，不仅不给他们提供帮助，还驱逐他们离开卫国。在路过五鹿（今河南濮阳东南）时，重耳一行人实在饥饿难耐，就向附近的农夫讨要吃食，此农夫应该也是不怎么喜欢落魄公子的，或是对“肉食者”阶级之人存在着抵触心理，对于重耳一行人的求助，农夫只是将一捧土给了他们。重耳感觉受到了莫大的侮辱，就要发怒。赵衰忙安慰重耳说：“土者，有土也，君其拜受。”意思是这一捧土是土地的象征，这是人民向您表示屈服的意思，您应该高兴的接受它。人在落魄的时候，是要有一些阿Q精神的，学会原谅他人，也学会原谅自己，才有可能走的更远。重耳觉得赵衰之言有理，不仅没有发作，反倒对农夫深深拜谢，携带着泥土离去。</p><p>人是铁饭是钢，一顿不吃饿得慌。“泥土”可以作为精神上的珍馐，但它却不能填饱肚子。多日未进食的重耳尚未走出卫国，就饿得晕了过去。为了让重耳活命，他身边的一个追随者介子推独自去山中寻找食物，采摘了一些野菜与野果，同时他将自己大腿上的肉也割下来了一大块，和采摘之物一同煮成肉汤给重耳补充体力。当重耳吃了“肉汤”逐渐清醒后，问及哪里找到的肉食，周围人都告诉他那是介子推身上的肉。重耳听后大受感动，发誓日后一旦做了君主，一定报答介子推的大恩大义。关于介子推其人，后面还有更精彩的故事，我们先按下不表。</p><p>离开卫国后，重耳来到了当时中原第一强国齐国，齐桓公对他非常礼遇，甚至将同族的一个少女齐姜许配给重耳。在齐国重耳算是又过上了安逸稳定的生活。然而好景不长，前643年，齐桓公去世，齐国国内乱成一团，此时的重耳贪恋当下安逸的状态，无心再过流亡生活。赵衰，狐偃等有识之士看出齐国日后的衰败之势，认为齐国不仅无法帮助重耳实现鸿鹄之志，在这里住的时间长了也会消磨意志，失去信念，便开始策划离开齐国的事项。重耳身旁这群追随者的议论逐渐传到重耳妻子齐姜耳中，这齐姜也是一个颇有见识的女人，她劝告重耳应该离开齐国，以人生事业为重，大丈夫不可贪恋儿女情长。重耳严肃的回答齐姜“人生安乐，孰知其他！必死於此，不能去。”意思是“人生本来就是为了追求安乐的，我其他什么都不管，我哪里也不去，就死在齐国。”听了重耳的话，齐姜更加义正言辞到“你乃是一国的公子，您的那些随从把你当成他们的生命，你不想着回国报答臣子，反而贪恋女色，我都为你感到羞耻啊，事情能否做成尚且二说，但如果现在就放弃追求，又何谈成功呢？”听了此话，重耳无言以对，也不表态。</p><p>面对重耳消极的态度，齐姜认为到了决断的时候了，她和赵衰等人设计在宴会上灌醉了重耳，之后不经重耳同意，迅速将他抬上车，驱车离开齐国。当重耳在马车上昏昏沉沉的醒来时，已经走了很远的路。重耳奇怪，忙问身边之人发生了什么。狐偃告诉他说：“夫人大义，为了让您不改初衷，和我们设计灌醉您，带您离开。”重耳泪流满面大声疾呼，双手颤抖的拿起戈来要杀狐偃，狐偃毫不躲避，正色道“您动手吧，如果杀了我可以成就您，我宁愿去死！”重耳举起的戈没有落下，他沉默了良久，擦干眼泪说“如果今后不能成功，我定吃你的肉。”听到重耳这么说，狐偃笑了，他知道那个雄心勃勃，意气风发的晋公子重耳又回来了。</p><p>我每每回想起重耳离齐事件的经过，都感触良多。在整个事件中，最关键的人物不是计划离齐的重耳追随者们，更不是已经有些乐不思楚重耳，而是他的妻子齐姜。选择从齐国离开，重耳纵然是失去了稳定安逸的生活，但却换来了未来无限的可能。而齐姜的选择，成就了日后的春秋霸主重耳，成就了众多重耳追随者，也为后来人成就了那段精彩纷呈的春秋历史。唯一苦了的只有自己。一弱女子，有如此之见地，能如此之决绝，她理应是那段历史的主角，我为中国历史有她而深感骄傲。</p><p>重耳离开了齐国，下一站就到了曹国。重耳在曹国的经历可谓是骇人听闻。曹国的国君曹共公有一些与普通人不太一样的癖好，当时盛传晋公子重耳骈胁重瞳，骈胁是指肋骨连在一起，重瞳是指有两个瞳孔。这些在我们现在看来可能都属于生理缺陷，但在古时候，这种特殊的生理特征常被誉为“君王之相”。曹共公就对这些传言非常感兴趣。重耳来到曹国后，曹共公热情迎接，一开始令重耳一行人非常感动，但是后来就发现事情有些不对劲了，这曹共公眼睛一直不离重耳，并且时常动手动脚对重耳十分不尊重。一次，重耳正在沐浴，突然感觉身后有人窥探，心中一惊，猛一回头发现是曹共公在帘子后正蹑手蹑脚的观察自己，吓得重耳出了一身冷汗。经过这一事件，重耳再不敢留在曹国，赶紧吩咐随从们收拾行李离开。</p><p>曹国之南，就是宋国。重耳来到宋国后，正值宋国在与楚国的战争中战败。宋襄公见到重耳，非常重视，按照国礼的规格接待了重耳。无论是宋襄公还是宋国朝臣都对重耳十分尊重，然而宋国初败，且国力有限，不足以帮助重耳回国掌权，重耳一行人只得继续南行，计划到南方的大国楚国寻求帮助。</p><p>离开宋国后，重耳一行人路经郑国。郑文公对他们十分冷淡，郑国大夫叔瞻劝告郑文公：“重耳贤明，他的随从都是国之大才，我们要好好接待他们才是。”郑文公十分不屑“各诸侯国逃亡的公子多了去了，我们可没有功夫去伺候他们！”叔瞻此人的眼光还是非常毒辣的，他听郑文公如此回答，便说“咱们若不以礼相待，那不如直接杀了他们，免得日后他们发达了成为我们的祸患。”郑文公觉得叔瞻小题大做，并没有理会这个建议。</p><p>重耳达到楚国后。楚成王十分尊敬重耳，用对待诸侯的礼仪来接见重耳。</p><p>在欢迎宴席上，楚成王问重耳“如果您将来回到晋国当了国君，拿什么来感谢我啊。”</p><p>“奇珍异兽，珠宝金帛这些君王您都绰绰有余，我不知还能用什么报答您啊！”<br>“不行，你今天必须给我一个承诺，用什么来报答我？”</p><p>面对楚成王咄咄逼人的问话，重耳不卑不亢，答道“如果真到了不得已不与您交战之时，我会为您退避三舍作为今日的报答。”</p><p>听了这话，楚国的大将子玉大怒，当即对成王说“我看是咱们对这位晋国公子太好了，在大王面前竟敢如此出言不逊，请立即处死他！”</p><p>楚成王听后笑了笑“晋公子品行高尚众所周知，虽然在外遇难很久了，但是身边都是栋梁之才，日后会发生什么都是天意，他的话并无不对之处。”</p><p>重耳在楚国居住了几个月后，晋国发生了重大变化，晋惠公病重，在秦国作为人质的晋国太子圉不辞而别回国继位，这使得秦国非常生气，秦穆公听说重耳在楚国后，便派人到楚国邀请重耳，许诺帮助重耳回国。楚成王知道后，也非常大度，他说“楚国距离晋国还是太远了，要跨过好几个国家才能达到，秦国与晋国交界，秦穆公也是一代明君，您到秦国去吧。”临走，成王还赠送了许多礼物给重耳，只是不曾想到，重耳的“退避三舍”竟一语成谶，日后，楚国争霸中原的野心也因为遇到晋文公而破灭。</p><p>公元前637年，六十一岁的重耳来到秦国，之后在秦国军队的护送下，成功回归晋国，并于前636年即位为晋公，终成一代雄主。</p><p>晋文公重耳，在国外经历了近19年的流亡生活，辗转翟国、卫国、齐国、曹国、宋国、郑国、楚国、秦国8个诸侯国，终成大器。我们常常说三十而立，好像过了三十岁后如果没有什么成就此生就没有机会了。更多时候，不是因为年龄大了我们失去希望，而是由于我们自己没有坚持初心，不能坚定信念。我想，晋文公之事对所有人都应该是一种激励，莫怕人生未知前途未卜，坚持初心，坚持你的热爱，你定能成功！</p><p>好了，我们今天的故事先说到这里。在秦国的重耳是如何顺利回国即位的？在晋文公的执掌下，晋国又是如何迅速崛起的？晋国与秦楚等国间有将发生哪些事情？预知后事如何，且听下回分解。有道是：</p><p>八国辗转尽流离，<br>参透世事道与义。<br>艰难阻险无所惧，<br>十九年终成大器。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;上一回咱们说到“听信谗言，献公逼死太子；害人害己，骊姬不得善终。”公元前650年，夷吾在秦国的帮助下回国继位，是为晋惠公，夷吾本身的威望无法与申生和重耳相提并论，为了成功坐上晋国国君宝座，他私自承诺即位后将晋国河西之地割让给秦国，同时也允诺将汾阳城邑封给晋国国内的掌权者里克
      
    
    </summary>
    
      <category term="拾笔尘沙" scheme="http://huisao.cc/categories/%E6%8B%BE%E7%AC%94%E5%B0%98%E6%B2%99/"/>
    
    
      <category term="历史" scheme="http://huisao.cc/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>第一章 第八回 被父君逼死的忠厚太子——骊姬之乱</title>
    <link href="http://huisao.cc/2021/08/07/331%E6%8B%BE%E7%AC%94%E5%B0%98%E6%B2%998/"/>
    <id>http://huisao.cc/2021/08/07/331拾笔尘沙8/</id>
    <published>2021-08-07T01:48:15.000Z</published>
    <updated>2023-07-30T13:45:02.315Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>上一回咱们说到“唇亡齿寒虞虢覆灭，假道伐虢晋国崛起。”晋献公时期晋国征战四方，开疆拓土，先后攻灭了骊戎、耿国、霍国、魏国，击败狄戎，吞并虞国虢国。晋国国力得到前所未有的增强，为日后晋文公的称霸奠定了基础。虽然在攻城略地上，晋献公当之无愧为开拓之君，然而在和自己儿子的关系处理上，晋献公却被一个女人耍的团团转，最终甚至亲手逼死了自己的太子，逼走了自己的次子和三子。今天我们要讲的故事，和晋献公有关，更和被后世称为春秋最强霸主的晋文公有关。</p><p>说起春秋五霸，在历史上不同的史家学者各有不同的看法。例如在《史记索隐》这本书中，就定义春秋五霸为齐桓公，晋文公，秦穆公，楚庄王和宋襄公。而近代的学者朱起凤在编撰《辞通》一书时，将五霸中的宋襄公替换为了郑庄公。还有一些史书，会将秦穆公和宋襄公去掉，将吴王阖闾和越王勾践列入春秋五霸之中。齐桓公，郑庄公您都熟悉吧？没错，他俩都作过我们之前故事的主人公，对于剩下那些春秋五霸荣誉称号的获得者，也都是大人物，他们会在后面的故事中适时的出场，您不用着急。无论春秋五霸的名单如何变化，有两位霸主始却是众所公认的，任何榜单都少不了这两个人，即齐桓公和晋文公。对于齐桓公，他与管仲君臣同心在齐国实行全方面的改革，使齐国成为了春秋首个称霸于各诸侯的国家，是春秋第一霸主，然而齐桓公晚年昏聩，齐国霸业很快衰落。晋文公则不同，他一生颠沛流离，大器晚成，六十一岁才当上晋国国君，在位仅不到九年就成就霸业。且之后晋国的多代国君继承晋文公基业，使晋国维持了近百年的霸主地位，晋国成为春秋史上成就霸业最长时间的国家。说故事，我们还是从头说起。</p><p>公元前697年，晋献公之妃狐姬生下一名男婴，取名为重耳。狐姬为翟族狐突之女，后来重耳外出流亡时，就居住在其母亲的故国翟国。晋献公还是太子时，重耳就已长大成人。前677年，晋献公即位时，重耳已经是二十一岁的大小伙了，他谦虚好学，不耻下问，善于与品德高尚，才华出众的士子结交。在与朋友交往时，从来没有晋国公子的架子，得到了许多有志之士的拥戴。晋献公共有五个儿子，太子申生为齐姜所生。次子即为狐姬所生的重耳。三子名夷吾，与管仲是同名。四子名奚齐，是骊姬所生。小儿子悼子，少姬所生，骊姬与少姬互为姐妹。儿子多本是一件好事，但如果每个儿子都有不同的母亲，这就未必是一件好事了。在晋献公的所有妃子中，献公最宠爱的是骊姬，骊姬本是骊戎首领的女儿，晋献公攻打骊戎时，她和妹妹被部族作为政治筹码送给了晋献公。这段悲惨的经历使得骊姬对“安全感”有着病态的渴望，认为只有自己的儿子成为晋国国君，自己的生活才算真正得到保障。在这种思想的驱使下，骊姬不遗余力的利用献公的宠爱来离间献公与申生，重耳和夷吾之间的父子之情。</p><p>前666年，骊姬通过贿赂献公身边的近臣，让他们对献公进言：</p><p>“曲沃，蒲地和屈地是晋国的边疆地带，地理位置十分重要，缺乏强有力的官员管制会使得戎狄产生侵犯的念头，如果可以让太子主管曲沃，重耳主管蒲地，夷吾主管屈地，附近的戎狄一定会畏惧公子们的权威，不敢进犯。”</p><p>晋献公听后觉得非常有道理，答应让这三位公子到边境做地方主管。这正好中了骊姬的诡计，按照骊姬的计划，要想让自己的儿子被立为太子，首先需要将所有的威胁铲除，将申生，重耳和夷吾调出京城，就使他们离开了国家的政治中心，且让他们远离晋献公，也更方便之后对他们进一步的设计陷害。</p><p>我们常说母以子贵，其实有时候子也以母贵，爱屋可以及乌。晋献公曾有过废除太子申生，让骊姬的儿子奚齐当太子的想法。骊姬知道后，自以为当前的朝内形式并不乐观，大多数朝臣还是支持太子申生的，认为时机还未到。于是她使了一个欲擒故纵之计，找到献公大哭道：</p><p>“申生册立太子已经通报过各国诸侯，大家都非常支持他，而且申生数次领兵对国家功劳很大，百姓也都拥戴他，您怎么能够因为宠爱我的原因而废嫡立庶呢？这样我也会成为罪人的，如果您执意要这么做，我就以死谢罪！”</p><p>骊姬这一招非常厉害，从此献公信任骊姬甚至超过了信任自己的儿子。但是他不知道，骊姬表面对太子申生称赞有加，背地里却做着很多偷鸡摸狗诽谤太子的事情。</p><p>前656年，骊姬勾结中大夫，诱骗太子申生说想献公做梦梦到了他的生母齐姜，让他到曲沃祭祀生母，并要求申生将祭祀的酒肉带回京城献给献公。太子申生本是一个厚道之人，对于这件事并未多想，祭祀结束后就将酒肉送到了京城。当时，恰巧晋献公在外打猎，骊姬拿到这些酒肉后在其内下了毒。当晋献公打猎归来时，厨师将胙肉拿给献公，献公刚要吃，骊姬又适时的诱导献公说：“胙肉从那么远的地方送来，为了安全，吃之前还是先试一试吧。”于是献公随手撕下一块肉给了丢给了宫中养的一只狗，狗吃了胙肉后，没多久就中毒而死，献公大惊失色，连忙命人将太子进献的酒肉都取来，分给一个小臣试吃，结果可想而知，吃了酒肉的小臣当即惨死。献公大怒，骊姬在一旁，更是添油加醋的说：</p><p>“太子真残忍啊，这国君之位早晚都将传给他，他怎么如此的着急要谋害自己的父亲啊！肯定是因为我和奚齐的缘故，您让我们两个走吧，我们再呆在这宫中，一定会遭到太子的毒手。”</p><p>献公听了这些话，又想起之前骊姬维护太子的情形，更加生气，当即决定处置太子。</p><p>再说这太子申生，他不止是一个厚道的人，还是一个厚道的过了头以至于有些迂腐的人。当他得到父亲要处置自己的消息后，想到的不是辨明是非，而是以死明志。前656年末，太子申生上吊自尽。申生这一死，不仅没有使晋献公醒悟，反倒让骊姬坐实了他的罪名，对于这一大好机会，骊姬乘胜追击，进一步诬陷重耳和夷吾，咬定他们一早就知道申生的阴谋，与申生是同伙。此时的献公已经被骊姬和被她收买的内臣蒙蔽了试听，根本不容重耳和夷吾解释，即刻派兵进攻蒲城和屈城。父命难违，怀着畏惧和无奈的心情，重耳和夷吾各自逃离，开始了流亡生活。此时的重耳已经四十二岁。暂时看来，骊姬获得了这场政治斗争的绝对胜利，最大的对手申生已死，潜在的威胁重耳和夷吾也已经自顾不暇，再无人能与奚齐竞争君位。</p><p>四十二岁，早已过了朝气蓬勃的青年时代，也将走完精力充沛的中年时代，就要步入风烛残年的晚年时代。对于很多人来说，年少时的理想和信念此时或许都已经淡忘，重耳回想起当年的公子哥生活，恍若黄粱一梦，自己曾经远大的抱负如今已没有任何意义。看看自己现在的处境，不仅缺衣少粮，无处容身，还要时刻躲避追兵的搜捕，算是跌落入进了人生的最低谷。然而患难时刻方见真情，重耳落难后，当年前呼后拥的很多投机之人唯恐避之不及，但是许多青年时代结识的挚友却始终忠心耿耿的追随着他，其中有狐偃，赵衰，颠颉，魏犨，胥臣和介子推等人。这些追随者始终相信，重耳有雄才大略，日后机会成熟定能重返晋国成就一番事业。也是这些人的坚持，使重耳始终没有放弃，流亡的生活不仅没有击垮他，反而让重耳体验到了从未体验过的底层人民的生活，让他看到了许多居高位者无法看到的世事疾苦，让他遇到了得意之时从未遇到过的人情冷暖。让他学会了何时应该低头，何时应该昂首。也让他明白了国家强大的源泉将来自人民而不是官吏。这段艰苦的时光，最终磨砺了重耳的心性，扩展了重耳的视界，成为了重耳成就霸业的制胜法宝。</p><p>前651年，晋献公去世，骊姬之子奚齐继位。骊姬实现了自己的梦想，成为了晋国的国母。然而，她所追求的“安全感”没有到来，到来的是杀身之祸。作为太子申生嫡系的晋国大夫里克，邳郑父等人在晋献公死后，趁新君即位未稳，发起叛乱，将幼主奚齐杀死在献公的灵堂，后又将骊姬之妹所生的悼子杀害，将骊姬处死。到此，骊姬之乱算是彻底结束了。骊姬的野心，不仅害死了申生，也害死了奚齐和悼子。晋献公的五个儿子中只剩下重耳和夷吾在外流亡，尚存于世。这么看来，塞翁失马，焉知非福。曾经的被迫害流亡，反倒使如今保存了性命。</p><p>国不可一日无君，晋国掌权者里克、邳郑父等人在当时的环境下，本想要立重耳为君，派人到重耳当时流亡到的翟国迎接重耳。此时的重耳已经四十六岁，早已通透了人生世事的无常和政治的尔虞我诈，此时晋国局势不稳，若要进退自如，不能卷入此乱局，于是果断拒绝了来使的邀请。里克无奈，只得去梁国邀请当时在梁国避难的夷吾回国继位。面对同样的邀请，重耳深思熟虑选择了拒绝，而夷吾受宠若惊立即答应。夷吾本身并没有什么威望，为了能够坐稳国君位置，获取国内外势力的支持，他承诺归晋继位后，将河西之地送给秦国换取秦国在诸侯国间的支持，同时将汾阳之邑封给里克，换取里克在国内朝堂的拥戴。</p><p>前650年，夷吾归晋继位，史称晋惠公。即位后的晋惠公有没有兑现自己的承诺呢？重耳的创业之路又将面对哪些艰难与险阻？预知后事如何，且看下回分解。有道是：</p><p>骊姬自是多诡计，<br>谋间父子生嫌隙。<br>烟云怎可蔽傲日，<br>害人不得终害己。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;上一回咱们说到“唇亡齿寒虞虢覆灭，假道伐虢晋国崛起。”晋献公时期晋国征战四方，开疆拓土，先后攻灭了骊戎、耿国、霍国、魏国，击败狄戎，吞并虞国虢国。晋国国力得到前所未有的增强，为日后晋文公的称霸奠定了基础。虽然在攻城略地上，晋献公当之无愧为开拓之君，然而在和自己儿子的关系处理
      
    
    </summary>
    
      <category term="拾笔尘沙" scheme="http://huisao.cc/categories/%E6%8B%BE%E7%AC%94%E5%B0%98%E6%B2%99/"/>
    
    
      <category term="历史" scheme="http://huisao.cc/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>第一章 第七回 唇亡齿寒的惨痛教训——晋献公假道灭虢</title>
    <link href="http://huisao.cc/2021/08/07/330%E6%8B%BE%E7%AC%94%E5%B0%98%E6%B2%997/"/>
    <id>http://huisao.cc/2021/08/07/330拾笔尘沙7/</id>
    <published>2021-08-07T01:48:14.000Z</published>
    <updated>2023-07-30T13:44:21.637Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>上一回咱们说到“长勺之战闻名遐迩，曹刿曹沫争议至今。”这齐鲁之间战争频繁的主要原因一是挨得近，鲁国就在齐国的正南方；二是齐鲁都是有一定实力的强诸侯国，谁也无法轻松的灭亡谁。身处乱世之中，想独善其身几乎是不可能的，人的命运如此，国家的命运也是如此。</p><p>如果你观察当今的中华人民共和国地图，你会发现河南，山西和山东是我国中部的三大省份。如果你去过这些省份，你也会发现，山东的车牌号是鲁字开头，且别称为齐鲁大地。山西的车牌号以晋字开头，也有着三晋的别称。至于河南嘛，那是我的老家，它的省会城市是郑州，在郑州的东南部有一个名为新郑的的县级市，春秋时期的郑国就在此地。本书由郑国说起，又讲到齐鲁，那么接下来，我们也该说说晋国了。</p><p>晋国于公元前1033年建国，初代国君为周武王姬发之子虞，初建国时，国号本定位唐，在历史上，晋国的初代国君又被称为唐叔虞。唐叔虞之子燮即位后，将国号改为晋。晋国在晋献公执政时期开始走上崛起之路，我们今天的故事就从这里开始。</p><p>我小时候很喜欢读《三十六计》，当然不是如今非常流行的那种《三十六计与商业应用》、《人际关系三十六计》等这类的应用类图书。我读的就是那种非常纯粹的《三十六计》的故事集，每一计都有出处和典故，当时读起来总是津津有味。大学毕业参加工作后，一次在公司的图书室中偶见一本三十六计相关的书籍，当即非常兴奋，但没读两页就倍感无聊。这本书比小时候的故事集厚了很多，但是却更像是一本社会生存技巧教程，令人索然无味。从此我就明白了一个道理，书不一定是越厚越好，知识不一定是越实用越有用。提起这样一件小事是因为我们本故事就被收录于《三十六计》中的第二十四计——假道伐虢。</p><p>春秋时期有过多个虢国，前1046年，周文王的两个弟弟虢仲，虢叔都被封为虢国国君。虢仲的虢国被称为东虢国，虢叔的虢国被称为西虢国。咱们之前讲郑国的时候，提到过郑武公曾经灭过一个虢国，当时灭掉的就是东虢国。西虢国后来东迁至今河南三门峡一代，史称之后的虢国为南虢国。假道伐虢中的虢，就是指此南虢国。</p><p>晋献公时期，晋国国力经过几代君王的积累，已经远远超过周围一众小国。晋国若要寻求更大发展甚至于成就霸业，就不得不实行对外扩张的国家发展策略。虞国和虢国是晋国南方的两个小国，这两个国家虽小，但关系一直不错。晋国若要征讨虞国，虢国一定会出兵相助，但是如果攻打虢国，虞国也不会坐视不管。晋国虽然对付虞虢任意一个小国都不成问题，但同时对付互为掎角之势的虞虢两国却难以取胜，为此晋献公十分烦恼。</p><p>晋国的大臣荀息看出了晋献公的心病所在。一日觐见献公，对献公说“要想攻占虞国和虢国，必须先离间他们的关系。他们如果不再互相支持，那我们的机会就来了。我了解到虞国的国君十分贪婪，我们正可以投其所好，您如果愿意将屈地宝马和垂棘碧玉送给他，借虞国的路来征伐虢国，我们一定可以胜利。”献公一听说宝马和美玉，面露难色说“这宝马和碧玉确实是我珍藏的宝物，我也不舍得送给虞国国君啊。”荀息忙答道“如果我们能够成功借到虞国的路，那这些宝物不就像是暂时存放在虞国一样么？早晚您会再拿回来的。”这句话倒是让献公非常心动，但此时的献公还有一个担忧，虞国国君虽然并非明主，但辅佐他的臣工中有一个叫宫之奇的人，此人远见卓识忠心耿耿，颇有名臣风度。献公问荀息“这宫之奇可是还在虞国为臣，我们这计谋能实现么？”荀息倒是很有把握，说到“宫之奇此人虽然见识不凡，但是性格有些懦弱，进谏国君时也不能坚持自己的意见，虞国国君是不会听他的话的。”于是晋献公就让荀息全权负责借道之事。</p><p>荀息作为晋国使者，见到虞君后，对其说“现在虢国不讲道义，在我们边境地区筑起堡垒，还时常出兵骚扰我们南部边境，我们国君想借道于您的国家，以便兴兵到虢国去问罪。”在荀息出使虞国前，晋献公早已做好了舆论准备，故意在晋和虢的边境地区挑起祸端。虞君看到荀息带来的礼物眼睛都绿了，当即决定同意晋献公的借道要求。大臣宫之奇对荀息要耍的这套把戏可是看得清清楚楚，他力谏虞君不能答应此事，虞虢两国乃是唇齿相依的关系，唇亡必定齿寒。虞君却很不以为然，回复宫之奇说“虢国那么弱小，晋国多强大啊，为了与弱国交朋友去得罪强国，这才是傻子干的事呢！”虞国就此打开了灭亡的地狱之门。</p><p>公元前655年，晋国从虞国出师，仅仅四个多月，晋军就灭掉了虢国并将其国土吞并。在回师路上，晋国又将此次征伐夺取的虢国财物分了许多与虞国，虞国国君大喜过望，完全放松了对晋军的警惕，更加信任晋献公。当晋国大军走到虞国京城附近时，晋军大将里克装病不再前进，对此敏感事件虞君也毫无怀疑。几日后晋献公借与虞君一起出城打猎之机，命大军全面进攻虞国国都，晋国就这样在回国路上不费吹灰之力的将虞国也纳入了自己的版图。这下，虞君在这段时间内得到的所有金银财宝不仅原数返还给了晋献公，连自己的国家也赔上了，这场赌博，虞君可谓是输了个精光，再无翻身之理。</p><p>假道伐虢之事在春秋的历史事件中真的算不上什么大事，要说这件事有什么大的影响，其一是进一步扩充了晋国的领土，进一步增强了晋国的实力，为日后晋文公的称霸奠定了基础。其二是宫之奇曾推荐过一个谋士在虢国任职，在晋献公攻打虢国时此谋士被晋国俘获，后来此人又被作为秦穆公夫人的陪嫁被送到秦国，这个陪嫁奴隶就是后来辅佐秦穆公成为春秋五霸之一的“五羖大夫”百里奚，这是后话。</p><p>今日的故事本身揭示的道理很简单，我们都知道唇亡齿寒，辅车相依的道理。但是在生活中，却并非都能做到。有一句话，与诸君共勉“有时候真理就那么触手可及，但利益却蒙蔽了我们的双眼。”愿您永远追求真理，愿您永远双眼明亮。</p><p>好了，今天的故事就到这里，预知后事如何，且听下回分解。有道是：</p><p>假道伐虢雕虫技，<br>唇齿本应相辅承。<br>只见眼前蝇头利，<br>不思日后百业空。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;上一回咱们说到“长勺之战闻名遐迩，曹刿曹沫争议至今。”这齐鲁之间战争频繁的主要原因一是挨得近，鲁国就在齐国的正南方；二是齐鲁都是有一定实力的强诸侯国，谁也无法轻松的灭亡谁。身处乱世之中，想独善其身几乎是不可能的，人的命运如此，国家的命运也是如此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你观察当
      
    
    </summary>
    
      <category term="拾笔尘沙" scheme="http://huisao.cc/categories/%E6%8B%BE%E7%AC%94%E5%B0%98%E6%B2%99/"/>
    
    
      <category term="历史" scheme="http://huisao.cc/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>第一章 第六回 一鼓作气，再而衰，三而竭——长勺之战</title>
    <link href="http://huisao.cc/2021/08/07/329%E6%8B%BE%E7%AC%94%E5%B0%98%E6%B2%996/"/>
    <id>http://huisao.cc/2021/08/07/329拾笔尘沙6/</id>
    <published>2021-08-07T01:48:13.000Z</published>
    <updated>2023-07-30T13:43:39.079Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>上一回咱们说到“尊王攘夷，姜小白挟天子以伐不敬；宠佞信邪，齐桓公丢晚节而毁社稷。”今天啊，咱们暂时离开纷乱的齐国，放眼来看看在齐国的争霸之路上老对手鲁国的故事。</p><p>鲁国和郑国一样，也是周朝的姬姓诸侯国，从这个姬姓就可以看出，鲁国在周的各诸侯国中是非常有地位的。在初建国时，鲁国的疆域并不大，但在几代鲁国国君的细心经营与励精图治后，鲁国国力不断增强，也不断开疆拓土吞并周围小国。您还记得吧，在齐襄公继位后，齐国的两位公子为了避祸外逃，其中公子纠所选择的去处就是鲁国。齐桓公的称霸之路上，鲁国一直是其强劲的一个对手。</p><p>在公子小白与公子纠的君位之争中，鲁国支持的公子纠一方败落，从此齐鲁算是结下了一个不小的梁子。之后齐鲁两国间也发生过多次战争，其中大多齐胜鲁败，这最终也导致了在齐鲁两国的东方霸主之争中，鲁国败于齐国。今天，我们要讲的故事，就是齐鲁众多战争中的一场。这场战争是鲜有的鲁胜齐的一场战争。这场战争，其中体现出的战略远见与战术谋略不仅为中国战争史留下了璀璨明亮的一章，更是编进了当今的初中语文课本，让无数学子既爱又恨。我记得在我上初中时，就曾因为背不出《曹刿论战》被老师罚抄了好几遍。当然，这只是开个玩笑。我想您现在一定已经知道我们这回要讲的是什么了，没错，就是那场非常有名的“一鼓作气，再而衰，三而竭”的长勺之战。</p><p>在说长勺之战前，我们先来交代一下背景。公元前686年，齐国发生内乱，公子小白和公子纠开始了君位之争。由于公子小白耍了一个漂亮的惑敌之计骗过了管仲，公子纠在这次君位争夺战中一败涂地。后支持公子纠的鲁国气不过，出兵进攻齐国，公元前685年，鲍叔牙指挥齐军在乾时（今山东省桓台县）以逸待劳，大败鲁军。乾时之战（也称干时之战）是齐桓公即位后与鲁国的第一次较量，这次胜利极大的鼓舞了桓公和齐军的士气，也使得齐军的主帅鲍叔牙信心倍增。于是，乾时之战结束后不久，前684年，桓公命鲍叔牙大军全面反攻，率兵直入鲁国境内欲要与鲁决战。才惨遭战败的鲁庄公不敢应战，令军队撤退到有利防守的长勺一带（今莱芜苗山镇）与齐军对峙。闻名遐迩的长勺之战即将揭开序幕。</p><p>咱们先来看看这次齐鲁较量双方的状态，齐国这边是兵强马壮信心十足，军士们士气正高，鲍叔牙更是跃跃欲试。再看鲁庄公这边，是兵将畏战且士气低落。这种情况下，齐鲁一旦真刀真枪面对面的干起来，胜负一目了然。鲁庄公敏感的觉察到了当下的危险，只能一边严令军队死守不出，一边焦头烂额的寻求对策，然而此时的鲁国群臣已是群龙无首不知所措，无一人能提出像样的退敌之策。也就在这关乎鲁国存亡之际，历史中的曹刿登场了。</p><p>曹刿其人在长勺之战前并不出名，也并不是朝中任职的鲁国官员。从其与同乡的对话来看，曹刿当时很可能只是一介农民。当时鲁国岌岌可危，社稷震动，曹刿作为一个怀有远大理想和见识的青年，就想去见鲁庄公，为国家出一份自己的力量。他有一个同乡得知了曹刿的这个想法后很是不以为然，他对曹刿说“肉食者谋之，又何间焉？”意思就是说这种国家大事那些身居高位的大官们都在谋划，你一个平头老百姓去瞎参合个什么劲儿啊。曹刿却回答说“肉食者鄙，未能远谋。”这曹刿认为啊，那些身居高位的达官贵人目光都非常短浅，对于国家现在的困境他们提不出什么有远见的想法。您说这成大事者，往往都有非常人所及的胸怀与目光，曹刿的“肉食者鄙，未能远谋”如此，之后陈涉的“燕雀安知鸿鹄之志”更是如此。</p><p>曹刿见到鲁庄公后，提出愿意主动出力抵抗齐军。庄公很高兴，再观曹刿其人，五官端正意气风发，庄公倒也生出几分敬意来。</p><p>庄公向曹刿询问如何战胜齐国，曹刿反问道“您觉得我们凭什么可以和齐军对抗呢？”</p><p>庄公略微思考，答道“我素来有与人分享的美德，衣物食物这些东西我都不独自享用，都会分给别人。凭我的此种美德可以和齐军一战吧？”</p><p>曹刿道“这些都是小恩小惠，百姓是不会因为这些而死心塌地的信服您的。”</p><p>庄公就又说“祭祀用的各种祭品，我从不虚报数量，祷告时也一定实事求是，凭我这种真诚可与齐军一战吧？”</p><p>“这种小事情是不能感动神明的，神明不会为此帮您退敌。”</p><p>这次庄公有些发愁了，想了想，又对曹刿说“国内大大小小的案件，我虽然不能保证都一一明察，但是必定尽己所能根据实际情况来赏罚分明。”</p><p>听到这，曹刿笑了，对庄公说“这就是您打赢这场仗的根基啊！这种尽职的表现会赢得鲁国人民的民心，民心未散，我们这场仗可以打赢，让我跟您一起去与齐作战吧。”</p><p>很快，随着齐军的步步紧逼，庄公再无可退之处。在长勺之地，齐鲁两军正式面对，准备展开战斗。此次战斗中，鲁庄公与曹刿同乘在一辆战车上，齐军率先击鼓进攻。庄公也准备命令鲁军击鼓进攻，曹刿拦道“且慢，等等再进攻”。于是庄公只令兵士坚守阵地，弓弩手射击防御。齐军冲上来发现没有对阵的对手，又被弓箭一阵乱射，只能暂时退回。鲍叔牙看到此情景，认为鲁国的军队已经被吓成了胆小鬼，不敢应战，于是再次命令军队二次击鼓进攻。这一次曹刿和之前一样，依然是让庄公只防御，不出击。齐军再次无功而返，从阵地上退了下来，这回使鲍叔牙完全放松了警惕，认为鲁军已经不可能再敢出战，遂下令击鼓不停，全军出击。曹刿看到这次冲上来的齐军虽然来势汹汹，但阵脚不稳且面容疲惫不堪，大喜，告诉庄公“时机到了，现在出击”。当鲍叔牙正带着所有齐军幻想着冲入鲁国阵地瞬间战胜不堪一击的鲁军时，突然听到对面鼓声震天，鲁国兵士如洪水一般顺涌而下，势不可挡，这一下可吓坏了冲在前面的齐军兵士，鲍叔牙这边瞬间乱了阵脚，齐军前面的人在往下退，后面的人在往前冲，还没交手，自家军队内先乱成一团，眼看着溃散逃命的齐军，鲍叔牙知道胜负已定，急命后队变前队，全军撤退。</p><p>在战车上的鲁庄公看到这一幕非常震惊，兴奋的无以言表。看到齐军败退，想要立刻下令全军追击，这时候一旁的曹刿忙拦住庄公，先下车观察了一番齐军战车撤退时留下的痕迹，又登上车望了望远处齐军的旌旗与队形，之后对庄公说“可以追击了，我们必将大胜。”鲁庄公依曹刿之言追击，果然再次大败齐军。</p><p>长勺之战结束后，鲁庄公回想起战争的经过，对曹刿的一些举措非常不解，就向曹刿请教原因。曹刿解释到“这打仗靠的是士气，第一次进攻士气最高，第二次进攻士气就有些衰弱了，到第三次进攻士气就基本耗尽枯竭了。当日战时，齐军的士气枯竭而我军的士气正盛，因此可以战胜他们。但齐国这样的大国情况变化多端，当齐军撤退时我担心其会在中途布置伏兵用计引我方进入圈套，后来我观察到他们撤退的车轮痕迹交错，部队的旌旗混乱，可以推测他们并无后续部署，所以追击必胜。”庄公对此佩服不已，我们常说的“一鼓作气”，也出自曹刿的这段论战之语。</p><p>为您说完了这长勺之战，我还要和您再聊聊曹刿其人。他凭借长勺之战闻名，在我国历史上被誉为著名军事理论家。说到曹刿，不知您是否还记得前面故事中我们提到的鲁国的一个人：曹沫。在齐鲁会盟上劫持齐桓公，逼迫齐桓公归还失地的那位勇士。曹刿和曹沫是否为同一人一直都有很大的争议，意见双方也都有很多证据为其论断做支持。为此啊，我也专门查阅了许多有关曹刿和曹沫的相关资料。总的来说，认为曹刿和曹沫并非同一人的有如下几个理由：</p><p>1.在史书的相关描写中，曹刿的是一个军事家战略家的形象，而曹沫则是一介武夫形象。</p><p>2.曹刿参加长勺之战时是公元前684年，曹沫劫持齐桓公时是公元前681年，且史记记载当时曹沫已经三次与齐交战皆败，丢失了大量的鲁国土地。这与曹刿长勺之战的表现大相径庭。</p><p>认为曹刿和曹沫是同一人的也有一些理由：</p><p>1.经今人考证，“刿”、“沬”、“翱”等字是发音相近的通假字，不同史料记载曹刿之事时，可能只是使用了不同的通假字而已。</p><p>2.《管子》中则直接有记录曹刿劫持齐桓公的事情。与《史记》不同的是，《管子》记载的此事是曹刿与庄公一同劫持的齐桓公。</p><p>3.《孙子》一书中也有段记录将曹刿和专诸并列，我们知道，专诸是春秋战国著名的刺客，由此可见在《孙子》中曹刿也被归为刺客一流，这正是曹沫的历史形象。<br>至于曹刿和曹沫究竟是否为同一人，如今依然是公说公有理，婆说婆有理。真相或许永远无法确定，但是历史上的很多事件又何尝不是如此呢？从另一方面讲，或许由于长勺之战的缘故，先入为主的观念过深的印入了我们的脑海中，曹刿这一伟大战略军事家的形象牢牢地被我们记住，以至于后来任何与之相悖的观念我们都无法接受。如果冷静下来想一想，长勺之战的胜利除了曹刿使用的战略先进外，鲍叔牙和齐桓公的轻敌也是重要原因。在发起长勺之战前，管仲就曾力劝桓公不要莽撞，但桓公并未听取其意见，长勺之战使桓公受到了一定挫折，也使得之后桓公的决策和行动更加谨慎，同时也更加听信管仲的意见，即使曹沫就是曹刿，在之后的齐鲁交战中不再能取得胜利也并非不可理解。曹刿曹沫之事，我们不再多谈，我想诸君心中自有一份见解。最后我想说的是，要用包容的眼光看待历史，更要用包容的眼光看待现实。没有人可以束缚你当下的决定和未来的发展，除了那个过去的你自己。</p><p>好了，我们今天就聊到这，预知后事如何，且待下回分解。有道是：</p><p>一鼓作气再则衰，<br>三起而竭定成败。<br>谁言勇夫皆莽士，<br>刺客亦可怀谋才。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;上一回咱们说到“尊王攘夷，姜小白挟天子以伐不敬；宠佞信邪，齐桓公丢晚节而毁社稷。”今天啊，咱们暂时离开纷乱的齐国，放眼来看看在齐国的争霸之路上老对手鲁国的故事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;鲁国和郑国一样，也是周朝的姬姓诸侯国，从这个姬姓就可以看出，鲁国在周的各诸侯国中是非常有地位的。在
      
    
    </summary>
    
      <category term="拾笔尘沙" scheme="http://huisao.cc/categories/%E6%8B%BE%E7%AC%94%E5%B0%98%E6%B2%99/"/>
    
    
      <category term="历史" scheme="http://huisao.cc/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>第一章 第五回 挟天子以伐不敬——齐桓公尊王攘夷</title>
    <link href="http://huisao.cc/2021/08/07/328%E6%8B%BE%E7%AC%94%E5%B0%98%E6%B2%995/"/>
    <id>http://huisao.cc/2021/08/07/328拾笔尘沙5/</id>
    <published>2021-08-07T01:48:12.000Z</published>
    <updated>2023-07-30T13:42:59.214Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>上一回咱们说到“识人知己，叔牙大义荐夷吾；迅猛发展，管仲奇谋助桓公。”今天咱们继续来聊管仲和齐桓公。</p><p>管仲作为经济学家，在齐国搞的可谓是风生水起，很快就使齐国的经济发展在春秋诸国中脱颖而出。而对于一个国家来说，经济，政治和军事是驱动国家前进的三驾马车，齐国若想称霸天下，这三驾马车缺一不可，必须并驾齐驱。</p><p>我们先来说管仲在齐国任相期间所做的政治改革。当今在我国很多大城市，市内通常会划分出很多专用的园区，如工业开发区、高新技术开发区，经济开发区等等。这些专用的园区有利于政府对某些产业进行集中化的管理。在春秋时期的齐国，管仲也做过类似的事情。他首先从行政管理下手，改革行政系统，创建了“叁其国而伍其鄙”的行政系统。主要内容是将国家的都城分为三个区域，国都之外的地区分为五个属地。对于国都内的三个区域，士人居住15个乡，工人居住3个乡，商人居住3个乡，每一个区域专设长官负责。对于国都外的五个属地，分别设立5个大夫进行管理，属地下的行政机构又分为县，乡，卒，邑4级，并分别设立对应的长官进行管理。这种管理结构使得国家行政区域更加结构化，管理的力度也更加精细，使士农工商各就其业，各居其所，提高生产力的同时也维护了社会的稳定。</p><p>在国家行政机关的任人上，管仲提出了“德义未明于朝者，则不可加于尊位；功力未见于国者，则不可授以重禄；临事不信于民者，则不可使任大官。”简单说就是一切任命看政绩，让有能力并且已经证明了自己能力的人担任大位，罢免尸位素餐的无能官员。在人才选拔上，管仲大力提倡推荐试用制，由乡长推荐乡内能力出众者担任吏职，政绩突出者可以进行晋升。这一选贤任能的方式虽然依然有很大的局限性，但从一定程度上突破了世袭制的限制，使底层知识分子有了晋升入朝的途径。</p><p>总之，在齐国的发展大计上，管仲始终坚持先修内政，后对外争霸。内部政治清明、经济繁荣、人民富足是因，外部诸侯拥戴、天子钦服自然就成了果。公元前684年，即齐桓公即位后的第二年，齐桓公就曾想以加强军备，对外用兵为国家的主方向，管仲劝告说内政不修对外用兵不会成功。桓公不听，执意起兵伐宋，最终各路诸侯兴兵救宋，齐军大败，桓公懊悔不已。前683年，谭国不尊周朝礼法，管仲建议桓公立刻兴兵问罪，桓公这次很谨慎，他认为管仲不是反对对外用兵的么？怎么这次这么积极的要求我出兵呢。管仲就为桓公解释，说前日之事是因为宋国并无大错，且宋国国大，轻易攻伐必定失败。今日的情形则完全不同，谭国国小，且有失礼法，我们出兵是正义之师，不仅能够必胜还可以建立威信。果然，齐国一出兵谭国就被消灭，齐桓公不仅扩大了领土还在诸侯间积累了声望。</p><p>前681年，在管仲的活动下，齐国与宋、陈、蔡、郑等国在齐进行会盟。隧国当时也被邀请，但隧国并没有前来参加此次会盟。齐桓公为了维护齐国的威望，立即出兵隧国将其消灭。齐国和鲁国之间本身矛盾重重，当时的鲁国也并不弱小，但是随着接连的几次交手都被齐国打败，再加上诸侯各国都服从齐国，抵触齐国的谭国隧国又都被消灭，鲁庄公也非常无奈，只得服从于齐国在柯进行齐鲁会盟。在此次会盟上，可是发生了一件挟持人质的大事。当齐桓公与鲁庄公在祭坛上开始盟誓祭祀的时候，鲁国的大将曹沫突然手持匕首劫持了齐桓公，桓公当时就吓了一跳，忙问“子将何欲?”曹沫也不含糊，义正言辞的答道“齐国强大而鲁国弱小，齐国持强凌弱已经占领了鲁国大片的土地，实在是欺人太甚了，如今鲁国的国都都已经临近齐国的边界了，你恐怕就要图谋吞并鲁国了吧！”听了这些话，桓公自知理亏，再加上曹沫的匕首正顶着自己的脖子，就赶紧承诺将侵占鲁国的土地返还给鲁国。曹沫得到桓公的保证后，将手中匕首扔掉，面不改色的走下祭坛回到群臣中间，就像什么事都没发生过一样。您说这曹沫的心理素质是的确过硬，要知道他当时劫持的可是诸侯霸主，春秋第一强国的国君齐桓公。在此次会盟过程中，齐桓公碍于面子对此事并没有再追究，会盟结束后，齐桓公十分恼怒，想要推翻承诺，再次进攻鲁国。管仲劝谏桓公还是遵守承诺为好，贪图这一时的小利益会使齐国在诸侯间威信尽失，失去天下诸侯的信任和拥戴，还不如将本身就属于鲁国的土地还给他们。桓公最终采纳了管仲的意见，遵守了自己的承诺。曹沫劫持齐桓公收复失地的这件事记录于《史记》的刺客列传中，在春秋战国时期这类的刺客事件也绝不少见，四百多年后，赵国的蔺相如也故技重施的对付了一遍秦昭王。</p><p>在管仲的策划下，齐国在外交上打出了“尊王攘夷”的旗号，以诸侯长的身份，挟天子以伐不敬，后世的曹操也用过“挟天子以令诸侯”的旗号，这么说来，管仲也算是曹操之师了。公元前680年，郑国发生了内乱，齐国出面进行调停。公元前662年，山戎攻打燕国，燕国向齐国求救，桓公本来不愿出兵，认为楚国才是齐国最大的祸患。管仲提出反对意见，他认为要征伐楚国，必须先使北方安定，燕国就是齐国北方的屏障，并且举兵救燕定能得到诸侯们的支持。桓公深以为然，当即听从意见出兵救燕，解决了燕国的山戎之乱。前660年，西北方的狄人进攻邢国，作为霸主的齐桓公征求了管仲的意见后，出兵救邢。之后狄人又出兵攻击卫国，杀了卫国的卫懿公，一度灭亡了卫国。齐国又联合宋国一起帮助卫国复国。前659年，狄人再次攻邢，一度也灭亡了邢国，齐桓公联合宋、曹组成三国联军救邢，拯救了非常多的邢国百姓，最终在齐桓公和管仲的主持下，卫、邢都得以复国。在齐桓公的统筹下，戎狄始终没能给中原诸国带来灭顶的灾难。</p><p>刚说了西戎与北狄，这南方的楚国也并不是一个消停的主，一直以来楚国在中原各国看来都是不入流的，认为其国民野蛮，在中原人的思想上，将楚国视为蛮夷之地。实际上，当时的楚国正在逐步强盛，也有了称霸中原的野心。前576年，楚国出兵伐郑，齐桓公和管仲约鲁、宋、陈、卫、郑、许、曹八国组成联军南下，先灭了楚国的邦国蔡国，大军直逼楚国边境。在此形式下，楚国不得不与联军谈判。楚国派出的谈判使者屈完见到齐桓公就问“你们在北海边，我们在南海边，这相隔千里，井水不犯河水，你们这不远千里大兵压境是为何啊？”在桓公身边的管仲听了后，从容答道“周王曾经对我们的祖先有过的命令，五等侯九级伯，不守法的你们都可以去征讨。东到海，西到河，南到穆陵，北到无隶，都在你们征讨范围内。如今楚国不向周王进贡，公然违反王礼。还有昭王南征还没有回来，这也是你们的罪过。”屈完听了后，笑笑答道“没有进贡是我们的过错，我们怎么敢不给进贡呢？至于昭王南征没有返回，你们应该去找他问问啊，大军在此作何！”这第一次齐楚谈判并没有得到什么结果，齐楚两军在陉驻扎下来开始南北对峙。这种对峙的局面一过就是半年，齐楚两国都被军耗拖得疲惫不堪，也都无意在进行战争，齐桓公与管仲也只是想通过军事行动来彰显霸权，都有意尽快结束这种尴尬的局面，最终做出让步撤军到召陵并完成了与屈完的谈判。在与屈完的第二次谈判中，还有一件小事值得我们说说，齐桓公为了炫耀兵力威慑楚国，曾邀请屈完与他同车阅军，并十分得意的对屈完说“先生您看，我指挥这样的军队去打仗，什么样的敌人可以抵挡呢？指挥这样的军队去攻城，什么样的城池攻克不呢？”令人没想到的是，屈完不卑不亢，沉着从容的答道“如果国君您用德义来安抚天下诸侯，无人敢不从。但如果只凭武力，那么您可以尽管试试，我们楚国的方城山就会变成城，汉水就会变成池，这城高池深，你有再多的兵马，恐怕也无济于事吧。”这一回答委婉有力，桓公再不敢慢待这位楚国使者了。之后，齐楚正式结盟。齐国暂时稳定住了来自南方的威胁。</p><p>前651年，周惠王去世，齐桓公会各路诸侯拥戴周太子郑为天子，即周襄王。在庆功宴上，周襄王特下令齐桓公年老德高不必下拜。然而管仲执意劝谏桓公依礼下拜，桓公听从了。各诸侯见此，都叹服齐桓公之德高。前647年，周襄王的弟弟勾结戎人进攻京城篡位，齐桓公派管仲领兵前去帮助周王室平乱，此次行动大获全胜，周襄王从此更加倚重齐桓公和管仲。</p><p>前645年，管仲即将走到了生命的尽头，临终前齐桓公握着他的手相问“君去之后，谁可代替君之相位？”管仲向桓公推荐了公孙隰朋做相，并要求齐桓公远离开方、竖刁、易牙这三个小人。齐桓公一生谨奉管仲之言，而然对于管仲这两句临终的遗言，桓公却并没能完全遵守。管仲的继任者公孙隰朋、鲍叔牙两位相国继续沿用管仲所留下的政治制度，推进齐国的前进，这算是并没有违背管仲的嘱托。但晚年昏聩的齐桓公任用方开，竖刁，和易牙等人，最终导致了其悲惨的结局。方开本是卫国人，当初为了表达对齐桓公的忠心追随，父母去世也不回国奔丧。竖刁是齐国负责内侍和宫女的宦官，对齐桓公也是极尽逢迎之事。易牙就更泯灭人性了，为了让齐桓公尝人肉的滋味，竟将自己的孩子杀掉烹饪。对于这三人，管仲在时他们不敢过于嚣张，管仲去世后，借着桓公重用他们，在朝内专权跋扈，导致齐国朝政迅速的衰败下来。</p><p>前643年，齐桓公病重。他的五个公子各率党羽争位，齐国内部互相攻打一片混乱。桓公此时实际上也被自己所宠信的近臣所囚禁，不仅不得发号施令，连自由的行动和会见臣子都已做不到。桓公死后，尸体在床上放了六十七天都无人收殓，现场可谓悲惨至极。</p><p>现在，我们可以总结下桓公的一生了。他少年离家，四处奔袭避难韬光养晦。青年机敏过人，行动果敢，一朝得取齐君之位。齐桓公在位四十二年，勤政事，革弊端，与仲父管仲配合打出“尊王攘夷”的旗号，带领齐国合理合法的成就霸业，德布四方，威服众国。然晚年昏聩，失去管仲的监督后狂妄自大，一意孤行，最终得了个孤独终老，悲惨逝世的结局，也使齐国的霸业毁于一旦。</p><p>历史不能重来，但它会一遍一遍的重演。前大半生英明，晚年昏聩的君王不止齐桓公一个，比齐桓公名气更大的还有日后导致大唐由盛而衰的唐玄宗。以史为镜，可以知兴替。我想，今天的故事能够带给我们的，除了故事本身之外，还有一句惊醒“不忘初心，方得始终”，与君共勉。</p><p>好了，今天我们就讲到这，预知后事如何，且听下回分解。有道是：</p><p>挟天子以伐不敬，<br>西抵狄兵北抗戎。<br>霸业成难毁时易，<br>晚节不保警后生。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;上一回咱们说到“识人知己，叔牙大义荐夷吾；迅猛发展，管仲奇谋助桓公。”今天咱们继续来聊管仲和齐桓公。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;管仲作为经济学家，在齐国搞的可谓是风生水起，很快就使齐国的经济发展在春秋诸国中脱颖而出。而对于一个国家来说，经济，政治和军事是驱动国家前进的三驾马车，齐国若想
      
    
    </summary>
    
      <category term="拾笔尘沙" scheme="http://huisao.cc/categories/%E6%8B%BE%E7%AC%94%E5%B0%98%E6%B2%99/"/>
    
    
      <category term="历史" scheme="http://huisao.cc/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>第一章 第四回 春秋第一名相——管子管夷吾</title>
    <link href="http://huisao.cc/2021/08/07/327%E6%8B%BE%E7%AC%94%E5%B0%98%E6%B2%994/"/>
    <id>http://huisao.cc/2021/08/07/327拾笔尘沙4/</id>
    <published>2021-08-07T01:48:11.000Z</published>
    <updated>2023-07-30T13:42:18.898Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>上一回咱们说到哪啊？上一回咱们说到“诸侯崛起，周郑交恶摩擦频起。繻葛之战，天子权威名存实亡。”话说这郑庄公执政期间，以其雄才大略，使郑国达到了全盛时期，成为了春秋初期第一大国。然而事物的发展总是水满则溢、月盈则亏。庄公虽然厉害，其子孙却逊色很多，郑庄公死后不久，郑国就陷入了内乱的漩涡，国家内部权力争夺激烈，阴谋事件不断。与此同时，郑国南方的楚国、西北方的晋国和东北方的齐国逐步崛起，郑国位处这三大国的中间之地，再难得到发展的机会，很快就衰落下来。前504年郑国被韩国所灭，这是后事，咱们暂且按下不表。</p><p>无可置疑，前743到前701年间，在春秋这个大舞台上，主角之一是郑庄公。这对于演员来说啊，过去的主角如今可能已经被人遗忘，当下的主角也可能随时就会谢幕，还有那无数的小人物中，可能就隐藏了未来大红大紫的明星。庄公的戏即将结束，下一颗明星也即将冉冉升起。今天我们要说的是一个人，他是三国时期蜀汉第一名相诸葛亮的偶像。《隆中对》中描述，亮身长八尺，每自比于管仲、乐毅，时人莫之许也。他是唐太宗时期名将李靖常常挂载嘴上的口头禅，在与太宗交流时，李靖常说：“若乐毅，管仲，诸葛亮，战必胜，守必固，此非查天时地利，安能迩忽？”史学大家司马迁称之为贤臣，文圣人孔子更是直言：“微管仲，吾其被发左衽矣。”他，姬姓，名夷吾，字仲，我国古代著名的经济学家、哲学家、政治家、军事家，被后世尊称为“管子”，誉为“华夏第一名相”。</p><p>管仲，约公元前723年出生，此时正是周王室风雨飘摇的时代。您或许也有猜测，管仲是姬性，莫非和周王室有什么血缘关系？不错，管仲与周王室是同宗，是周穆王的后代。周穆王您熟悉吧？就是那位传说曾瑶池见过西王母的主。管仲的父亲管庄是齐国的大夫，要说这大夫也是不小的官职，后来不止怎地搞得家道中落，从管仲出生开始，家中的生活已经很是贫困。</p><p>管仲少年时期，有位好友叫鲍叔牙。这鲍叔牙也是一位重要的人物，他也是辅佐齐桓公称霸诸侯的一位名臣。当管仲和鲍叔牙还是少年的时候曾一起经商，每次赚了钱之后，管仲总是多分给自己，少分给鲍叔牙。在咱们现在看来，管仲这就叫不厚道啊，鲍叔牙这叫交友不慎。然而在当时，鲍叔牙对此却从不计较，有些鲍叔牙的朋友就看不过去了，就劝鲍叔牙说管仲贪财，不要和他做朋友了。让人没想到的是，鲍叔牙非但没有离开管仲，反而向他那些朋友解释到：“管仲不是不讲友谊，他这样做是因为他家里贫困，钱财是我自愿多分给他的。”</p><p>春秋初期，小国间战乱频繁，管仲就曾参加过三次小的战斗，每次战斗管仲都是从阵地上逃下来的，很多人就讥笑管仲贪生怕死，是小人作风。鲍叔牙听到后，多次向人们解释说管仲家有年迈的母亲，管仲这样做是为了供养母亲，并不是贪生怕死。</p><p>由于管仲的这类行为不满足当时的道德标准，他除了鲍叔牙之外，也再无其他的朋友。鲍叔牙多次照顾管仲，这使得管仲也非常不好意思，总想找机会报答鲍叔牙。然而，管仲是一个怪才，其虽然有治国的大本事，但办小事却总是搞砸，这使他非但没有帮上鲍叔牙的忙，还总是给鲍叔牙添乱。对于这些，鲍叔牙都没有计较，他坚定的认为，管仲是大才，事情之所以没有办成只是时机没有成熟罢了。鲍叔牙这种无条件对管仲的信任确实非常令人感动，管仲就常说一句话，且流传至今：生我者父母，知我者鲍叔牙也！对于管仲和鲍叔牙之间这种深厚的友谊，后人也常用一个词来形容：管鲍之交。</p><p>公元前698年，齐僖公驾崩，齐僖公有三个儿子：太子诸儿，公子纠和公子小白。太子诸儿即位为齐襄公。在齐僖公这三个儿子中，诸儿可谓是品行最差的一个。齐襄公即位不久，就与其妹文姜私通，这文姜当时是鲁桓公的夫人。后来私通之事暴露，齐襄公干脆一不做二不休，索性直接将鲁桓公灌醉诱杀。当时在齐国，管仲辅佐公子纠，鲍叔牙辅佐公子小白，他们都看出当前齐国的形势危险，便安排公子纠到鲁国避难，公子小白到莒国避难。</p><p>公元前686年，齐国果然发生了很严重的内乱，纠和小白这两个逃亡在外的公子一见时机成熟，都想尽快回国，夺取国君的位置。无论是公子纠还是公子小白，在当时都是绝佳的投资目标，一旦自己支持的一方最终成功成为了齐国国君，那自己定然是前途无量。背后支持公子纠和公子小白的鲁国和莒国，也在暗中进行着较量，都万分焦急的派兵护送齐国公子回国。再说管仲这边，他辅佐的公子纠得到齐国无君消息的时机要比公子小白晚，按照常规的方式赶回国，也一定会比公子小白晚，管仲十分清楚，此时先机决定一切，到时生米煮成熟饭，公子小白即位为君，公子纠再回到齐国也已是无济于事。为此，管仲决定亲自率领三十乘兵车，日夜不停快马加鞭的赶到莒国通往齐国的必经之路上截击公子小白。您别说，这公子小白的车队还真让管仲给碰上了，在过即墨（在今山东青岛市内）30里处，管仲二话不说，对准遇到的公子小白的胸口就是一箭。要说这管仲的箭法还真不赖，这一箭正中公子小白心口，公子小白一口血喷出后随之倒地。管仲一看小白已经被自己干掉，便带领人马返回，不急不慢的护送公子纠回国。</p><p>管仲的此截杀之计可谓做的快准狠，如果公子小白只是一名泛泛之辈，那么在与公子纠的君位争夺战中必定已经败落了，然后其并非无名之辈，这公子小白就是中国历史上大名鼎鼎的春秋第一霸主齐桓公。咱们回到管仲截杀公子小白当日，当时事发紧急，管仲的一箭的确是射中了小白，然而此箭被小白身上铜制的衣带勾所挡，并没有对公子小白造成太大的伤害，然而说时迟那时快，在中箭的一瞬间，公子小白心中已经出现了一个绝佳的惑敌之计，他咬破舌尖，假装吐血并倒下装死。这一下果然迷惑了管仲，使公子纠一派放松了警惕。与此同时，公子小白一派却更加谨慎，飞速的向齐国挺进。</p><p>公子纠与公子小白的君位之争再没出现什么意外，当管仲和公子纠一行人六日后到达齐国时，惊讶的发现公子小白已经成为了新君。公子纠背后的鲁国势力得知情况后，也气急败坏，当即发兵攻打齐国，却在途中遭遇齐国军队伏击，大败而回。齐桓公为永绝后患，他命令齐军乘胜追击，直进鲁国境内，大兵压境逼迫鲁庄公杀公子纠并交出管仲。鲁庄公不得已，只得照做。</p><p>不知大家有没有发现，齐桓公向鲁国提出的这两个条件非常奇怪，一个是杀公子纠，一个是交出管仲。当时鲁国大臣施伯就认为，齐国要管仲恐怕是要任用他，之后齐国如果兴起，鲁国必定受损，他建议鲁庄公直接杀死管仲，将尸首还给齐国。但鲍叔牙用计称管仲曾射杀齐桓公，齐桓公恨死了他，生擒他是为了亲手复仇。鲁庄公相信了鲍叔牙的话，最终将管仲生还给了齐国。</p><p>花开两朵，各表一枝。话说这公子小白回到齐国即位后，就准备让鲍叔牙做齐国的相，帮助自己治理国家，但鲍叔牙推辞的非常坚决，并坚称自己不如管仲，鲍叔牙说要想使齐国成就霸业，必须要任用管仲为相。齐桓公本身也对管仲之才非常欣赏，于是有了前面“兵临城下要管仲”的一幕。后来管仲一到达齐国，桓公出城相迎，当日与管仲彻夜长谈，句句投机。后桓公斋戒三日，拜管仲为相，并尊称其为“仲父”。</p><p>好了。这名相遇明主，桓公的霸业必成，再无国家能阻挡齐国崛起的步伐了。下面咱们就聊一聊桓公管仲与齐国的称霸之路。</p><p>现在我们提到管仲，常说他是一个经济学家。在管仲管理齐国期间，实行“遂滋民，与无财”的经济方针，目标非常明确就是滋育民众，让穷人也能有钱。为了实现这一目标，管仲采取的措施是大力的发展渔业盐业来帮助穷人赚钱，咱们知道，春秋时期的齐国地理位置上在今山东一代，渔盐业可谓是近水楼台先得月，这一政策为国家财政“开源”不少。在粮食政策上，管仲更是开创性的提出了“准平制”，《汉书》中对这一粮价管控制度有生动的描写“民有余则轻之，故人君敛之以轻；民不足则重之，故人君散之以重，凡轻重敛散之以时，则准平。”意思是说，当粮食产量供过于求时，国家以一定价格来收购粮食，保证了粮价不会过低，同样当遇到灾年粮食产量供不应求时，国家再以一定的价格来出售粮食，保证了粮价不会过高，从而达到一定程度上的粮价“准平”，保障了国民的基本生存要求。您看看，在二十一世纪的当今我们是否也在通过类似的方式来平衡物价？</p><p>在土地政策上，管仲就更厉害了，他提出了“相地而衰征”的农业税财政思想。即根据土地的贫肥程度和产量高低来征收不同标准的税，两千多年后，德国有一位思想家对前人的土地政策进行了理论的整理和分析，提出了和“相地而衰征”类似的一种土地理论，其被称为“级差地租”理论，这位思想家就是无产阶级的精神领袖马克思。</p><p>现在有一个名词，叫“可持续发展”。这些年我国对于经济的发展也非常强调“可持续发展”。管仲面对当时毫无组织的林牧业和渔业，提出了“山泽各致其时”的发展策略。这可谓是我国上下五千年的历史上最早的自然环境保护法了，这使得齐国的经济朝着健康的可持续发展的方向不断前进。</p><p>要讲经济政策，就不能不提货币。管仲在齐国设立了专门的货币管理机构“轻重九府”，由政府统一铸币，规范货币形状，使得齐国货币“齐刀”流行于世。我记得前几年啊，我读过一本名为《货币战争》的书，是由宋鸿兵老师创作，中信出版社出版发行的。这本书里讲了很多世界金融史上翻云覆雨的大事件，可谓是刷新了我对经济战略的新认知。几年后，当我读《管子》一书时，突然回想起《货币战争》中的细节，让我倏然一惊，原来在我国春秋时期，就曾出现过货币战争的典范，而且还不止一例。</p><p>在齐国称霸的路上，楚国是一个强力的对手，齐桓公常常为此十分头疼。管仲就向齐桓公献计，让桓公派人高价收购楚国的鹿。对于此项行动，桓公还专门在齐楚临近之地设立了一座城池，派人收购活鹿。楚王得知了这件事情后，非常高兴，认为金钱要比鹿这种禽兽重要的多，就号召老百姓都去捉鹿换钱。这一下楚国民间可热闹起来了，全民漫山遍野的捉活鹿，活鹿的价格也越来炒的越高，这种场景您是不是似曾相识？是不是和些前几年“币圈”的情形颇有几分类似？与此同时，管仲命大臣隰朋悄悄的在楚国民间收购粮食，最终楚国靠卖鹿国库丰盈了五倍，齐国悄悄囤积的粮食也多了五倍。这时，管仲看时机已到，让齐桓公封锁边境，制裁楚国。到了收成时节，楚王才如梦方醒，当下的楚国除了钱多，其他什么粮食都急缺，派人拿钱四处高价买米又都被齐国截断，逃亡齐国的难民也越来越多，楚国元气大伤，终向齐国屈服。</p><p>楚王这算是吃了不懂经济学的亏，但他并不孤独，不久衡山国王就也要尝到“货币战争”大师管仲的厉害了，衡山国盛产兵器，管仲几乎是用相同的手段，高价的收购衡山国的兵器，后来在夏收时，出兵攻打衡山国，此时缺兵器又少粮食的衡山国不得不举国投降。</p><p>您说这齐国动不动就高价收购必需品打经济战，桓公哪来的这么多钱呢？管仲为桓公提供的可谓是全系列的计谋服务，钱对于管仲来说从来都不是问题。一次，管仲让工匠们将一处乱石岗的石头都按照标准雕刻成石壁，后来在朝拜天子时，向天子建议举办一个诸侯朝拜先王宗庙的活动，要参加此活动必须购买一枚石壁作为入场券，桓公当时已经威名在外，也经常帮助周天子处理麻烦，对此事周天子欣然答应。在春秋时期，诸侯们很少有机会可以朝拜先王的宗庙，都想借此机会崭露头角，为此不惜花重金购买齐国提供的“石破天惊”币。这一波操作，齐国可谓赚的盆满钵满。后来管仲又和周天子合谋办过不少类似的活动，例如菁茅谋，此计谋与石壁谋异曲同工，让周天子举办祭天活动，参加祭天活动的诸侯都必须购买周天子的菁茅作为垫席，对于祭天这一重大活动，诸侯又是争相参与，结果周天子用一捆捆一文不值的菁茅草换得四面八方的财源滚滚而来。</p><p>管仲的一系列经济改革，让齐国很快走上了发展的高速公路。公元前679年，齐桓公召集宋、陈、卫和郑在鄄会盟，齐桓公成为公认的霸主。</p><p>《管子》实际成书于战国时代，虽然书中记录的事件并不能确认都是事实，但我们现在看来，其描述的管仲的许多思想的确是非常先进，春秋第一名相的名号管仲是当之无愧的。然而，当我在阅读这些历史故事的时候，更使我心绪难平的是鲍叔牙此人，其眼光之精道，信念之坚定，知己之透彻实在是令人惊异。世间管仲之才难得，鲍叔牙之才更难得。前者治世，后者识人。想想当今，那些或许由于家贫而遭嫌弃，或许由于身残而造鄙夷，或许由于孤僻而遭排斥的人们，他们之中或许就有绝世大才的存在，只是没有遇到鲍叔牙罢了。我们或许做不成治世之管仲，但望与各位能称为识人之鲍叔牙，发现别人的优点，也认清自己的弱点。</p><p>好了，今天我么先聊到这里，关于管仲和齐桓公的故事，还远远没有结束，预知后事如何，且听下回分解。有道是：</p><p>明君桓公能用人，<br>夷吾得以著功勋。<br>绝世大才虽仲父，<br>莫忘叔牙知遇恩。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;上一回咱们说到哪啊？上一回咱们说到“诸侯崛起，周郑交恶摩擦频起。繻葛之战，天子权威名存实亡。”话说这郑庄公执政期间，以其雄才大略，使郑国达到了全盛时期，成为了春秋初期第一大国。然而事物的发展总是水满则溢、月盈则亏。庄公虽然厉害，其子孙却逊色很多，郑庄公死后不久，郑国就陷入了
      
    
    </summary>
    
      <category term="拾笔尘沙" scheme="http://huisao.cc/categories/%E6%8B%BE%E7%AC%94%E5%B0%98%E6%B2%99/"/>
    
    
      <category term="历史" scheme="http://huisao.cc/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>第一章 第三回 春秋乱世之始——繻葛之战</title>
    <link href="http://huisao.cc/2021/08/07/326%E6%8B%BE%E7%AC%94%E5%B0%98%E6%B2%993/"/>
    <id>http://huisao.cc/2021/08/07/326拾笔尘沙3/</id>
    <published>2021-08-07T01:48:10.000Z</published>
    <updated>2023-07-30T13:41:16.389Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>上一回咱们说到“欲擒故纵，庄公克段于鄢；贪得无厌，叔段自取灭亡”。今天接着故事的发展来给大伙讲。话说这郑庄公平定了段的叛乱后，国内再没有什么后顾之忧。与此同时，东迁洛邑的周朝天子虽然名义上依然是天下之共主，但其实际的统治地位已经一落千丈，天下诸侯都在蠢蠢欲动，图谋争夺霸主地位。</p><p>咱们之前提到过，郑庄公时代实现了郑国“小霸于诸侯”，今天我就来给大家讲讲关于这“庄公小霸”的故事。</p><p>这说故事啊，咱们要有头有尾。我们还是先从郑国的起源说起。郑国于公元前806年建立，其是姬姓诸侯国。这姬姓，您熟悉吧？没错，就是周朝的国姓，自从周武王姬发于前1046年代商立周后，到此已经有二百余年了。此时，正是周宣王姬静执政的时代，宣王将其弟姬友封于首都镐京附近，国号为郑，由此看来，郑与周的关系可谓非常之近。姬友即是郑国的第一代国君郑桓公，他是周厉王的小儿子，又是周宣王的弟弟，身份十分尊贵，且郑桓公本人也能力非凡，在朝中口碑极好，在民间百姓拥戴。到公元前774年，周幽王执政时期，幽王命姬友为朝中司徒，掌握教化民众之事。</p><p>我国古时候的司徒可不是一个小官职，舜就曾经做过尧的司徒。后来，幽王宠幸褒姒，政事日已荒废，素有远见的姬友逐渐意识到王事日非，待在镐京附近恐终至大祸，于是在前774年向幽王请示后，将封地的百姓迁移到洛水东部由虢国和郐国贡献出的十座城邑中，即后来的郑国（如今的河南省新郑市）。桓公的这一决策可谓正确无比，三年后就发生了灭亡西周的犬戎之乱。但是这一迁徙行动，却给虢国和郐国带来了灭顶之灾，咱们后面再谈。</p><p>公元前771年，犬戎蹂躏镐京，以幽王为首的众多周朝大臣惨遭屠戮，其中就包括郑桓公。桓公死后，其子姬掘突继位，他就是郑庄公之父郑武公。此正当时，眼见周朝就要被外族灭亡，郑武公联合秦国、晋国和卫国组成四国联军发兵击退了犬戎，之后又护送周平王迁都洛邑。周平王为了封赏在此系列行动中郑武公的功劳，给郑国分封了大片的土地，并且任命郑武公为周室的卿士。在周朝，卿士可是王朝的执政者，是王朝的政事大总管，此时的郑武公，可谓政治上大权在握，军事上兵强马壮。借助政治上的方便与军事上的强大，郑武公继位的第二年（即公元前769年）用兵进攻临近的郐国，攻占了都城制邑，灭亡了郐国。两年之后，即公元前767年，郑武公又向另一个邻居东虢国下手，攻占了其都城，灭亡了东虢国。随后横扫周边小邑，扩大自家地盘。公元前744年，郑武公去世，郑庄公继位。庄公也同时继承了父亲在朝内的卿士职位，此时的郑国，内平叛乱，外扩领土，甚至许多周王室的王权也被庄公代劳，这引起了周平王的不满和警戒，为之后的“周郑交质”埋下了伏笔。</p><p>在我国古时候啊，两个国家或者两个权力集团，如果势均力敌同时又都对对方不放心的话，为了保持暂时的和平与安全，都会采用交换人质的方式来获得信任。周王室和郑国之间就发生过这样一件事。随着郑国的势力越来越大，周平王越来越无法对郑庄公膨胀的权力坐视不管，为了遏制郑国，周平王在委任庄公为卿士的同时，也想委任虢公忌父为卿士，以此达到分割权力的目的。庄公对平王的这一小动作可谓十分恼火，明里暗里，周平王与郑庄公开始了权力博弈，最终为了缓和关系，发展到交换人质的地步。周平王将其子狐派往郑国做人质，此人最后也死在了郑国。郑庄公这边也派忽到周王室做人质。在“周郑交质”期间，虽然平王和庄公小矛盾不断，但从没发生过大的摩擦。</p><p>前720年，周平王去世，其孙子周桓王继位。桓王秉着初生牛犊不怕虎的精神，开始正式与庄公撕破脸面进行对抗。周桓王首先重新启用虢公林父，任命其为卿士来与庄公对抗。庄公也公开化的与王室进行斗争。为了对周桓王的过分举动进行反击，前719年，庄公派兵强行到周王室的温地和成周收割了王室的麦稻。割麦虽事小，但关乎王室脸面，郑庄公的这一举动可谓夺尽了周桓王的面子。前717年，郑国在没有得到周王室的许可下，私自与鲁国，许国等进行土地交换，这更加引起了周桓王的恼怒。在周朝，诸侯每隔一段时间就要进国都朝拜天子，同年庄公朝拜周天子时，周桓王对其十分冷落，又加深了双方的矛盾。</p><p>随着周王室与郑国的冷战不断升级，周郑之间的一战恐怕是不可避免了。此时的周桓王与郑庄公，就像站在拳击场上的两名选手，较量一触即发。</p><p>第一回合：</p><p>公元前707年，周桓王率先动手，免去郑庄公的卿士职位，作为反击，郑庄公开始拒绝觐见周桓王。此回合，桓王小胜。</p><p>第二回合：</p><p>诸侯觐见天子，那可是祖宗留下来的传统，周桓王为了维护王室尊严，同年秋率领王师征讨郑国，同时征调陈国，蔡国和卫国三国之军助战。郑庄公一方，率军与王师对峙于繻葛（今河南省长葛市北）。第二回合，平局。</p><p>第三回合：</p><p>既然双方已经整军列队，还有什么好说的，那就开打吧。周桓王这边，以虢公林父部为右军，配属蔡，卫两军。周公黑肩指挥左军，配属陈军。周桓王亲自指挥王师主力，作为中军。桓王这边的三军看似排场很大，但实则弱点十分突出。首先陈国当时国内动乱，对于这种政治任务根本不感冒，打起仗来可谓毫无斗志。蔡，卫两国军队战斗力也十分虚弱。郑国公子突建议，先攻打联军的左右军，将其打乱，便能使周桓王的中军不打自乱，之后再主力出击，合兵歼灭王师中军。庄公采纳了这一建议，命公子忽率一军攻打周军左翼，大夫祭仲率一军攻击周军右翼，这祭仲就是曾劝庄公注意叔段的大臣，此人是有两把刷子的。公子忽和祭仲的两支军队异常勇猛，本就斗志不强的蔡卫两国军队一触即溃，两军刚一接触就开始四散奔逃，周王室的中军虽是精锐，但兵败如山倒，中军在左右两翼的溃散中也已是很难站稳脚跟。庄公见王师已乱，即亲率中军进行最后的进攻，在主力进攻时，庄公采纳了高渠弥的战法：改变传统的车战队形，以五人为单位，分散在战车的左右后方，形成步兵与战车的互相掩护，配合作战，从而攻防自如。战争的结果是可想而知的，周桓王大败，仓皇逃命中桓王本人也身负箭伤。第三回合，庄公大胜。</p><p>繻葛之战结束了，虽然在中国古代战争史上，此战规模并不算很大，但是意义深远。此一战使周天子威信扫地，庄公开了此先例后，更多的诸侯开始有了挑战天子权威的心念。继郑国之后，齐国、晋国、楚国、秦国等大国相继崛起，天子之位形同虚设，周王室号令各方诸侯的时代一去不复返。清代贴画艺人汤鹏先生曾说：周之天下，犬戎桡之，始皇亡之；而繻葛一战，则君臣之义，郑伯先废之矣。概就是此意。</p><p>关于繻葛之战，还有两个细节愿与诸君分享。</p><p>其一是周桓王负伤败退之后，射伤周桓王的祝耽等人曾建议庄公立即追击，将桓王一棒子打死。但被庄公所拒绝，庄公的回复是：“君子不欲多上人，况敢陵天子乎？苟自救也，社稷无陨，多矣”其意思是说君子都不愿意总是居人之上，我怎么敢凌驾天子之上呢？我不过是自救罢了，于国家社稷无害，我就很满足了。可见，庄公不亏是一代雄主，胜利之时依然是十分清醒，天子虽败然威望尤存，此时太大的野心必然会招致各国诸侯的一致敌对。而祝耽是射伤天子的亲历者，对他而言，一不做二不休是最好的选择。当天夜里，庄公委派祭仲前去周朝兵营慰问负伤的桓王和众将领，算是给双方了一个台阶下，周郑的对峙以王室惨败的结局草草的落下帷幕。</p><p>另一个细节是繻葛之战中，高渠弥建议郑庄公使用的五人一队的战法，后世称之为“鱼丽之阵”，这一战法推动了我国古代车战战术的革新演进，可谓功劳不小。</p><p>好了，今天的故事就到这里，预知后事如何，请听下回分解。有道是：</p><p>威名扫地欺天子，霸业诸侯竞登台。<br>各路英雄齐上阵，春秋乱世始今开。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;上一回咱们说到“欲擒故纵，庄公克段于鄢；贪得无厌，叔段自取灭亡”。今天接着故事的发展来给大伙讲。话说这郑庄公平定了段的叛乱后，国内再没有什么后顾之忧。与此同时，东迁洛邑的周朝天子虽然名义上依然是天下之共主，但其实际的统治地位已经一落千丈，天下诸侯都在蠢蠢欲动，图谋争夺霸主地
      
    
    </summary>
    
      <category term="拾笔尘沙" scheme="http://huisao.cc/categories/%E6%8B%BE%E7%AC%94%E5%B0%98%E6%B2%99/"/>
    
    
      <category term="历史" scheme="http://huisao.cc/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>第一章 第二回 由溺爱酿成的悲剧——郑伯克段于鄢</title>
    <link href="http://huisao.cc/2021/08/07/325%E6%8B%BE%E7%AC%94%E5%B0%98%E6%B2%992/"/>
    <id>http://huisao.cc/2021/08/07/325拾笔尘沙2/</id>
    <published>2021-08-07T01:48:09.000Z</published>
    <updated>2023-07-30T13:40:12.626Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>上一回咱们说到“周幽王烽火戏诸侯，笑褒姒犬戎灭西周”。在前771年，犬戎击败西周，周幽王被杀，至此西周正式灭亡。其实啊，还有一些后续咱们上回没题，这里我们补充一下，您还记得咱们上回讲的废太子宜臼么？西周灭亡后，各路诸侯合作击败了犬戎，拥戴宜臼为王，他就是历史上的周平王。由于国都镐京才经历过地震与旱灾，又遭犬戎洗劫，实在是不适合继续作为王城，于是周平王于次年，即前770年，在郑、秦、晋等国诸侯的护卫下，将国都迁至了洛邑（位于当今的河南省洛阳市老城区），这件事在历史上被称为“平王东迁”，平王东迁的历史意义重大，标志着东周的正式建立。至此周王室失去了所有的王道尊严，只能依靠诸侯的力量偏居一隅、苟且偷生。波澜壮阔的春秋战国时代正式拉开序幕。我们今天的故事，就发生在东周建立前不久。</p><p>故事开始前，我先给您说几个成语：多行不义必自毙，其乐融融，处心积虑。这三个成语您是不是再熟悉不过了？但是不知您是否知道，这三个成语可都是出自与同一个历史事件：郑伯克段于鄢。</p><p>故事咱们从头说起，时间回到“烽火戏诸侯”的二十多年前。公元前744年，郑国的当家的郑武公病逝，太子寤生继承君位，是为郑庄公。关于这太子寤生啊，可是值得我们说道说道。前761年，郑武公迎娶申侯之女为夫人，因申国本身为姜姓诸侯国，这位郑武公的夫人也被称为武姜。武姜先后为郑武公生下两个儿子，长子寤生，也就是咱们前面提到的郑庄公，次子段，他也是我们本故事的主角。司马迁在《史记·郑世家》中有记录：生太子寤生，生之难，及生，夫人弗爱。后生少子叔段，段生易，夫人爱之。您说，这司马迁的笔法确实犀利，一句“夫人弗爱”和“夫人爱之”可谓是将一位母亲对小儿子的偏心描写的淋漓尽致。按照太史公的说法，武姜不喜欢寤生那是有原因的，因为在生这小子的时候，不知是头大还是什么原因，总之是非常困难，您说在那个年代又没什么高科技医疗手段，生孩子全靠女人自己，这应该是让武姜受了不少折磨，要不然怎么能给他取名叫“寤生”呢！而在生次子段的时候非常顺利，因此武姜便非常的偏爱小儿子。后来武姜也多次在郑武公旁边吹枕头风，想要让小儿子段立为太子，武公一直没有同意。</p><p>公元前743年，也就是郑庄公继位后的第一年，这武姜就有些坐不住了，自己的夫君已死，眼看着不喜欢的大儿子当了郑国当家人，心里非常的憋屈。一日，她找到庄公，要求庄公将制邑（河南荥阳市泗水镇）封给叔段。这制邑您可能不熟悉，但是汜水关您熟悉吧？虎牢关您熟悉吧？几百年后关二爷温酒斩华雄的故事就发生在这个地方。可见这个地方乃兵家必争之地，是一个险要的关隘。庄公只能回复母亲说：“制邑是个险要且危险的地方，虢叔就死在那里，还是不要让段去了吧？其他的任何城邑，只要母亲说，我都同意。”庄公的这句回复可谓非常高明，虽然制邑地理位置重要，但武姜也不愿让小儿子到过于危险的地方去，于是她又要求将京邑封给段，庄公满口就答应了。</p><p>咱们再说，在段到了京邑以后，自称为“京城大叔”，开始疯狂的扩建城池。这种行为引起了当时郑国朝内的很多大臣的注意，但这毕竟是人家家事，大臣们都不愿多嘴惹祸。其中大夫祭仲是个实诚人，他对庄公说：“都，城过百雉，国之害也。先王之制：大都，不过参国之一；中，五之一；小，九之一。今京不度，非制也，君将不堪。”大致意思是根据礼制，都城的城墙如果超过百邑的规模，就对国家有害了。按照规定，大城市城墙不能超过都城的三分之一，中型城市的城墙不能超过都城的五分之一，小城市的城墙不能超过都城的九分之一，如今您弟弟的京邑的城墙明显不符合法度了，恐怕对您不利啊。庄公也很为难，回答说：“这是母亲的旨意，我也不敢不从啊。”史记中的原文为“武姜欲之，我弗敢夺也。”祭仲继续说道：“这武姜的要求永远无法满足，如果不及早干涉，看着叔段的势力做大，恐怕以后的局面会难以收拾啊。”这次，庄公的回答可谓是一语中的：“多行不义，必自毙，子姑待之。”每次读史到此，我都会被庄公的话引起一阵背脊发凉，进而不能不怀疑庄公所谓的“武姜欲之，我弗敢夺也。”是真的不敢，还是当前不愿。</p><p>在庄公对段的逾制行为毫无反应后，段又开始了更多的动作。他开始与郑国西部和北部的边城进行联系，让他们除了服从国都的命令外，也要听从自己的管辖。公子吕得知了这件事，紧急向庄公进言：</p><p>“国家不能有两个国君啊，如果庄公您不打算让叔段成为郑国国君，您就要尽早制止他啊！以免让百姓产生顾虑。”</p><p>庄公依然是逍遥自在，不紧不慢的说：</p><p>“不要着急，他会自取灭亡的。”</p><p>在庄公无所作为的鼓励下，段可谓是完全没有了顾虑，放开手脚开始准备谋反。其后，他进一步要求郑国西部和北部的边城不再接受国都来的命令，完全听从与自己，并且厉兵秣马准备偷袭国都。对于段的这一行为，武姜也是非常的支持，她承诺自己的小儿子，在段来袭时，亲自作为内应打开城门。对庄公来说，自己的母亲如此的厌恶自己，甚至要帮助弟弟谋权篡位，也是够悲惨的。</p><p>当幽王和褒姒正在烽火台上歌舞取乐时，郑国内部将发生一场兄弟间的最后决战。前722年，庄公在得取了段叛乱的消息后，这次反应迅速，再没提什么“母之命不敢违”之类的鬼话，随即挑兵点将，命公子吕带领二百辆战车前往讨伐叔段，同时大放檄文，尽数这些年叔段与其母武姜的罪行，当然也表达了庄公自己的隐忍与无奈。这一下子，不仅各路兵马都站在庄公一边，京邑的民众也积极背弃叔段，帮助庄公大军平叛。在众叛亲离的处境下，叔段再无翻身的可能，先逃往鄢城，庄公的大军也没和他客气，转脚就追到了鄢城一阵猛打。毫无法子的叔段最终不得不离开郑国，到了共国避难，这也是历史上将叔段称为共叔段的原因。</p><p>平定了叔段的叛乱后，庄公还有一件事要处理，那就是他的母亲武姜。武姜的所作所为可谓是伤透了庄公的心，他命令将参与叛乱的母亲武姜送往城颍，并且发誓“不至黄泉，毋相见也。”这算是发誓老死不相往来了。然而，武姜与庄公毕竟是亲生母子，随着时间的流逝，武姜对之前的所做有了忏悔之心，庄公也对曾经发出的誓言产生了后悔。但是作为一国之君，所发的誓是不能说过期就过期的，为此庄公十分烦恼。后来庄公在一次宴席上，看到颍考叔将许多美味的肉类都留了下来，庄公奇怪，问他为何，颍考叔回答留下肉食是想让家中的老母尝尝，听此庄公十分慨然。借此机会，颍考叔献计庄公挖一条隧道，挖到能看见泉水，在隧道中和母亲武姜相见，这样既无负“不至黄泉，毋相见也”的誓言，也可以实现母子团聚。庄公大喜，即刻命人去挖此隧道。再后来，本故事中最温馨的一幕就出现了：</p><p>公入而赋：“大隧之中，其乐也融融！”姜出而赋：“大隧之外，其乐也融融”遂为母子如初。</p><p>在今天的故事结束之前，我们还要说说郑庄公其人，庄公确实是一代雄主，春秋初期杰出的政治家。其在位期间，攘外安内，重农兴商，最终使郑国“小霸”于诸侯，使得郑国成为春秋乱世中最先走上称霸之路的国家。前722年，庄公解决了叔段，处理了国内的隐患。前771年，庄公会盟周天子和虢国，攻打卫国。之后郑卫还有多次互相征伐，期间郑庄公结上制下，假借王命，游刃与周天子与各诸侯国之间，清除郑国前进道路上的诸多障碍，于前701年与齐、卫、宋结盟，实现了郑国“小霸”于诸侯的目标。也是在当年，庄公逝世，享年五十七岁。</p><p>关于庄公纵容弟弟，导致其灭亡的这件事。对其评价说法很多，有支持庄公的，说叔段是咎由自取，活该灭亡。也有指责庄公的，说其故意纵容弟弟，使其膨胀的忘乎所以，最终跳入布置好的陷阱。不知您想过没有，这件事最终的结局是庄公与武姜重归于好，并且之后庄公也没有再为难外逃的弟弟，晚年时，甚至还心生悔意，这也算是个大圆满的结局吧。可是如果叔段的叛乱成功了呢？那么郑国的后来又会是怎样的一种场景？庄公自己又会是怎样的一种结局？然而历史没有如果，历史也不能选择，我们作为后来人，读这段历史，我觉得更应该收获的是这个故事要传达给我们的道理。首先，做人啊，要知进退，膨胀之后往往就是灭亡。其次，忠言逆耳是良药苦口，某些人如果从不指出你的问题，或者一味地包容你的错误，那么你要思考一下了，他们是真的爱你，还是另有居心。最后，还要提醒一下那些思想上贫瘠，物质上溺爱的家长朋友们，溺爱真的可能会毁了孩子的一生，保护孩子的最好方式，是把责任交给孩子自己去承担。</p><p>好了，今天我们就聊到此，有道是：</p><p>庄公叔段本兄弟，爱憎如何差甚多。<br>故纵欲擒谁对错，善恶后世自评说。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;上一回咱们说到“周幽王烽火戏诸侯，笑褒姒犬戎灭西周”。在前771年，犬戎击败西周，周幽王被杀，至此西周正式灭亡。其实啊，还有一些后续咱们上回没题，这里我们补充一下，您还记得咱们上回讲的废太子宜臼么？西周灭亡后，各路诸侯合作击败了犬戎，拥戴宜臼为王，他就是历史上的周平王。由于
      
    
    </summary>
    
      <category term="拾笔尘沙" scheme="http://huisao.cc/categories/%E6%8B%BE%E7%AC%94%E5%B0%98%E6%B2%99/"/>
    
    
      <category term="历史" scheme="http://huisao.cc/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>第一章 第一回 一个美人引发的朝代更迭——犬戎灭西周</title>
    <link href="http://huisao.cc/2021/08/07/324%E6%8B%BE%E7%AC%94%E5%B0%98%E6%B2%991/"/>
    <id>http://huisao.cc/2021/08/07/324拾笔尘沙1/</id>
    <published>2021-08-07T01:48:08.000Z</published>
    <updated>2023-07-30T13:38:50.133Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我爱听故事，也爱讲故事。一直以来啊，我觉得中国历史上发生的那些真实的故事，要比许多想象出的故事更加波折离奇，更加高潮迭起。说到历史故事，就不得不提一个时代：春秋时代。朋友们可能都很熟悉一句话：春秋无义战。这“春秋无义战”出自孟子，想说的是啊，春秋的时代没有正义的战争，此时的许多社会现象是不合乎“礼义”的，按照孔老夫子的意思，这也叫“礼崩乐坏”。社会上有点实力的诸侯称王称霸，威慑一方。诸侯之间纷争不断，尔虞我诈，根本不把天子权威放在眼里。这样的时代背景使许多人产生了迷茫，今天你打我，明天我打你这种连年不断的征战究竟是为了什么？兵不厌诈胜者为王的生存法则到底是对还是不对？也正是这种迷茫，催生了百家争鸣的绚丽思想，使得我们再回顾春秋那个时代的时候，不止看到血腥的刀光剑影，还有无数的哲思如群星般在黑夜里绽放光芒。<br>从今天开始啊，我将要与朋友们讲述春秋时代的一些有趣的历史故事，然而历史迷雾重重，很难有人能完全说的清楚。有一句话叫：“你相信什么，它就是什么”。对我讲的啊，如果朋友们认同，劳烦各位给捧捧场，如果不认同呢，那您姑且就当做一听，切莫认真。</p><h2 id="第一回-一个美人引发的朝代更迭——犬戎灭西周"><a href="#第一回-一个美人引发的朝代更迭——犬戎灭西周" class="headerlink" title="第一回 一个美人引发的朝代更迭——犬戎灭西周"></a>第一回 一个美人引发的朝代更迭——犬戎灭西周</h2><p>讲春秋的故事，当然要从这个时代的起点说起。现在公认以西周的灭亡，东周的建立作为春秋战国时代的起始。“春秋”一名源自于孔子整理的《春秋》一书，其中记录的历史事件的时间区间大致是前722年至前481年，这基本也是春秋时代所处的历史时段。</p><p>本篇故事的主角是一个美女，且是民间某些版本的四大美女之一，民间还有“狠妲己，笑褒姒，病西施，醉贵妃”这类的俗语。有的朋友可能已经猜到了：春秋伊始，四大美女，这不褒姒么！不错，我们今天的主角就是她，褒姒。</p><p>司马迁在写史记的时候，记录了一个有趣的故事。</p><p>周幽王是周朝的第十一位君主，要说这位爷运气还真不怎么好，其继位后，周室王城所处的关中一代发生了许多自然灾害，地震啦，旱灾啦等等，搞得民众饥寒交迫痛不欲生。按照历史常有的剧本，亡国之君除了要遇上些自然灾害外，本身的“努力”也是必不可少的。幽王是昏庸无道，残暴好色，重用佞臣虢石父鱼肉百姓，搞的阶级矛盾进一步激化。您说，这国内都已经这样了，咱这位幽王还不闲着，对外又攻打西戎搞的大败。面对国家的这种情形，大臣褒珦实在是看不下去了，指出了幽王的这些错误，进行劝谏。这一下可了不得了，幽王大怒，直接把褒珦就给关了起来。我估计啊，这是幽王刚打了败仗，正在火气了，全撒褒珦头上了。</p><p>褒珦这牢一坐就是三年，褒族人千方百计的活动进行营救。期间寻得一绝世美女，褒族人教她跳舞歌唱，并重新起名为褒姒之后献给幽王。幽王的好色那时众所周知，这也算是投其所好。果然，幽王非常高兴，释放了褒珦。</p><p>话说这幽王得了褒姒后，惊为天人，立马立其为妃，后来又废了当时的王后申氏和太子宜臼，改褒姒为后，并立其子伯服为太子。可见这幽王对褒姒真的是十分宠爱。但这美女褒姒说也奇怪，其虽生的艳如桃李，但就是不笑，每天就是冷着一张脸。您说这幽王心里能好受么，为了博得褒姒一笑，幽王是想尽了法子，始终无法成功。这一个人的能力有限，大家一起想办法总行了吧？幽王大笔一挥，悬赏求计：谁能引每人一笑，赏金千两。都说重赏之下，必有勇夫，咱们之前提到的这个佞臣虢石父就又“不负众望”的出场了，他可谓是给幽王出了个前无古人后无来者的妙计：烽火戏诸侯。</p><p>烽火台是古代抵御外敌的重要军事设施，从国都到边镇要塞，都会设遍烽火台。这些烽火台每隔几里就是一座，一旦有外敌入侵，首个烽火台狼烟一起，就像多米诺骨牌效应，临近的烽火台看到都会相继点火，诸侯见了烽火，就会引兵前来勤王。这也算是古代的一种遥控调兵方式。这虢石父出的是个什么主意呢，让幽王带着褒姒，登上骊山的烽火台，命令军兵点燃烽火。这一时间狼烟四起，烽火冲天，骊山烽火台成了绝佳的骊山观景台，看着远处的烽火台一个接着一个的被引燃，这场景着实壮观。各路诸侯看到烽火警报，以为是外敌入侵，果然日夜不停的率领兵马救驾。当这些诸侯们拖着疲惫的身体，人仰马翻的赶到骊山脚下时，却一个敌人的影子都没有发现，只看见幽王和美人在高台上饮酒作乐，舞乐升平，简直是惊呆了。千金博笑这回是真的成功了，褒姒看到这样的儿戏场景，不禁嫣然一笑，幽王大喜，不仅重赏了虢石父，也将烽火戏诸侯的把戏作为了和美人玩乐的常规节目。</p><p>我想这幽王一定没有听过《狼来了》的故事，要知道喜欢耍人的人最后终将是要被人耍，儿戏正事的人也终将被正事儿戏。幽王对导演这烽火戏诸侯的戏是越来越有激情，但是演员们却越来越不愿意配合了。果不其然，在幽王废申后和太子宜臼之后不久，申侯联合夷族犬戎之兵，在前771年进攻镐京。幽王得到消息后，大惊失措，赶紧命人点燃烽火号召诸侯，然而结果也在意料之中，受够了愚弄的诸侯这次一个也没有前来。犬戎抓住此次大好机会，攻入王城，尽情劫掠，乱兵之中幽王和太子伯服也被砍死，到此，西周算是灭亡了。</p><p>我今天的故事讲完了，我相信现在大部分朋友对西周的灭亡都会归咎与幽王这个昏君，褒姒这个妖孽。“烽火戏诸侯”这故事引人入胜，流传深广。主要是《东周列国志》本身以小说的笔法对此事件的渲染和史记里的这么一笔：“褒姒不好笑,幽王欲其笑万方,故不笑。幽王为烽燧大鼓,有寇至则举烽火。诸侯悉至,至而无寇,褒姒乃大笑。幽王说之,为数举烽火。其后不信,诸侯益亦不至。”然而此段记载在后来的历史研究中是有些争议的，根据许多出土的战国竹简的记录，西周的灭亡的原因更多是自然灾害加上幽王无节制的用兵。最终导致周王大败的一战也不是外敌入侵，而是幽王主动进攻申国，申国联合戎族反抗击败幽王。烽火戏诸侯这件事在真正的历史上可能并没有发生过，褒姒这个人可能都不曾存在过。</p><p>那么，我们应该怎么理解“烽火戏诸侯”这个故事呢？我想，对于男权社会的封建王朝来说，朝代的更迭本是历史规律，朝代的新生与灭亡或许都并不重要，重要的是为曾经奉为正朔王朝的落幕找一个合适的理由，为曾经的真龙天子跌下神坛找一个替罪的羔羊，以便新生王朝的受命于天合理合法。红颜祸水的故事从来不缺，褒姒之前有妲己，之后还有西施、杨玉环等等。一个手无缚鸡之力的女子，一个毫无政治行为和政治野心的女子，能有如此大的能量倾覆一国么？各位可以自行斟酌。</p><p>《史记·周本纪》还有一段记录：昔自夏后氏之衰也，有二神龙止於夏帝庭而言曰：“余，襃之二君。”夏帝卜杀之与去之与止之，莫吉。卜请其漦而藏之，乃吉。於是布币而策告之，龙亡而漦在，椟而去之。夏亡，传此器殷。殷亡，又传此器周。比三代，莫敢发之，至厉王之末，发而观之。漦流于庭，不可除。厉王使妇人裸而噪之。漦化为玄鼋，以入王後宫。後宫之童妾既龀而遭之，既笄而孕，无夫而生子，惧而弃之。</p><p>这段意思是说，夏朝末年，有两条龙出现在王庭，夏帝卜卦显示杀掉它们，赶走它们，或者留下它们都不吉利，只有把其口水收藏起来才吉利。于是发布告给这两条龙，让它们留下了口水放入罐子后离去。这口罐子一直存储了三个朝代，到周厉王时，其被打开，里面的真龙口水便突然变成了玄鼋（我们说的蜥蜴）跑进后宫，之后一后宫侍女便无夫得孕，生下一女婴，这女婴就是后来的褒姒。看来，为了让灭国美女们“名副其实”，有时还需要将其妖魔化。</p><p>好了，今天我们就聊到此，有道是：</p><p>万马千军莫敢停，狼烟起处笑声盈。<br>千秋史笔真如铁，尽累无辜女子名。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;我爱听故事，也爱讲故事。一直以来啊，我觉得中国历史上发生的那些真实的故事，要比许多想象出的故事更加波折离奇，更加高潮迭起。说到历史故事，就不得不提一个时代：春秋时代。朋友们可能都很熟悉一句话：春秋无义战。这“春秋无义战”出自孟子，想说的是啊，春秋的时代没有正义的战争，此时的
      
    
    </summary>
    
      <category term="拾笔尘沙" scheme="http://huisao.cc/categories/%E6%8B%BE%E7%AC%94%E5%B0%98%E6%B2%99/"/>
    
    
      <category term="历史" scheme="http://huisao.cc/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>致少年</title>
    <link href="http://huisao.cc/2018/12/01/323zhishaonian/"/>
    <id>http://huisao.cc/2018/12/01/323zhishaonian/</id>
    <published>2018-12-01T01:48:08.000Z</published>
    <updated>2023-07-30T13:49:49.205Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>少年，你选择向前</p><p>那沿途种种</p><p>就不该再留恋</p><p>要去做人生的改变</p><p>生活就无所谓了</p><p>是否辛艰</p><p>少年，你无力的脸</p><p>让我看见</p><p>像秋日里遍地的黄叶</p><p>你说那是凋零</p><p>是一年将要终结</p><p>我看那像新生</p><p>四季去往复，春秋也更迭</p><p>少年，你坚持</p><p>那最美的样子</p><p>那不老的容颜</p><p>是你坚持</p><p>一如那既往，一往便无前</p><p>让山河作证，任时光荏苒</p><p>只要你坚持的</p><p>它就不会改变</p><p>少年啊，人生的路</p><p>有阴晴，定有风雪</p><p>在风雪翻飞的日子</p><p>有难捱，也有明天</p><p>你将最汹涌的江河纳入了胸怀</p><p>它就会汇成波澜壮阔的大海</p><p>你将最腥酸的血泪咽入了喉中</p><p>它也会酿成甜美清冽的甘泉</p><p>我祝福你，少年</p><p>少年，你就这么向前</p><p>过去的变成不了包袱</p><p>它不会将你羁绊</p><p>未来的也不用去忧念</p><p>它也无法将你阻拦</p><p>你也应该向前</p><p>去感受那不曾体验的</p><p>去探索那未曾发生的</p><p>我在这里等你回来</p><p>仍是少年</p><p>少年</p><p>时光只有一条路</p><p>任你广大神通</p><p>也无法让消失的重现</p><p>最应该安好的</p><p>是这些静静的岁月</p><p>你千回百转</p><p>你奋不顾身</p><p>向前不易</p><p>其实学会后退</p><p>更难</p><p>少年，我和你并肩</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;少年，你选择向前&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那沿途种种&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就不该再留恋&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要去做人生的改变&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生活就无所谓了&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是否辛艰&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;少年，你无力的脸&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;让我看见&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;像秋日里遍地的黄叶&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你说那是凋零
      
    
    </summary>
    
      <category term="不忘初心" scheme="http://huisao.cc/categories/%E4%B8%8D%E5%BF%98%E5%88%9D%E5%BF%83/"/>
    
    
      <category term="现代诗" scheme="http://huisao.cc/tags/%E7%8E%B0%E4%BB%A3%E8%AF%97/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>龟兔赛跑——关于学习与工作效率的思考</title>
    <link href="http://huisao.cc/2018/10/28/323guanyuxiaolv/"/>
    <id>http://huisao.cc/2018/10/28/323guanyuxiaolv/</id>
    <published>2018-10-28T01:48:08.000Z</published>
    <updated>2023-07-30T13:38:50.133Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一、从一则寓言开始<br>《伊索寓言》里有一则故事，说是一只兔子和一只乌龟赛跑，先到达终点者获胜。兔子觉得太轻松了，就中途睡了一觉，结果醒来后乌龟已经到达了终点。</p><p>龟兔赛跑<br>这则龟兔赛跑的故事我们很小的时候就听过，它告诉我们做事要持之以恒，可以慢但是不能停。其实这个故事也告诉我们了一个数学原理，一个有关路程，时间和速度的原理，也就是下面这个公式：</p><p>s=v\times t</p><p>这是我们小学学习的计算路程的公式，路程是由速度乘以时间决定的。速度非常快，则可以在短时间内到达指定的路程，时间非常久，则很慢的速度也可以达到指定的路程。而然本篇文章的主题是思考学习与工作的效率，这个公式可以借鉴，但是需要略加修改，比如改成下面这个样子：</p><p>g = e \times t\times d ;d\in [-1,1]</p><p>其中g表示目标(goal)，e表示行动的效率(efficiency)，t表示时间(time)，d表示行动的方向(direction)。修改后的公式就很有意思了，要达到目标，除了时间和效率外，还有一个起决定因素的东西，就是方向，当方向取-1时(方向相反)，时间越久、效率越快则离目标越远。我们的正文，就从方向开始。</p><p>二、方向，比你想象的更重要<br>方向，比你想象的更重要，你一定觉得小题大做了。方向很重要，这谁都知道，但是方向在目标开始的时候就会定了，这有什么好多说的呢？没错，方向在目标开始的时候就定了，但是重要的是，这个方向，真的是通向目标的方向么。上面的目标达成公式中有一个细节，方向d的取值范围为-1到1之间，如果很幸运，我们的方向选择到了1，则之后会事半功倍，如果选择的不到1但是是正数，则到达目标的过程中会有坎坷，但终究会到达，如果不幸，方向选择到了负数，则只能寄希望于你早日发现这个错误了。</p><p>因此，在确定方向的时候，怎样慎重都不为过。确定方向，其实就是确定到达目标的路径。将路径落地其实就是写计划书。亲身经验，从小学初中开始，我就开始每天列一页计划，将当日需要做的事情一件一件的罗列清楚，之后每完成一项，就打勾一项，直到当天所有的事情都打上了对勾，才有一种释怀和满足感。后来到了高中与大学，这个计划的频次变成了一周一次，工作后到至今，这个计划又变成了一个月一次。计划频次的改变，所列的细致程度也会有变化，我觉得这需要由心智成长与习惯养成的程度来决定。小学初中的时候我没有能力将一天的事情在大脑中统筹得当，安排通顺，就列在纸上；大学的时候有成长，但是无法将一周的事情在大脑中计划完善，这个计划书的频次就变成了以周为单位；现在，我是以月为单位来修正着我的方向，规划着我的目标。这个列计划的习惯着实让我受益不少，但是它也有副作用的一面，都说计划赶不上变化，意外无时不在。计划无法完成也是经常出现的事，只要你没有强迫症并且能把握好下面两点那就没什么问题：首先是对自己的高要求，其次是要学会原谅自己。</p><p>三、方向，方法<br>用路径确定方向，用方法规划路径。从目标的确定到完成是需要一个过程的：</p><p>确认目标-&gt;确认路径-&gt;执行计划-&gt;回顾调整-&gt;达成目标。</p><p>目标其实也分为个人的和团体的，个人的目标无非是有关个人成长的，可以是学习一门课程，可以是掌握一门技术也可以是为读书、写作、运动甚至游戏所定制的目标。个人目标是自己的，无论这个目标是对是错，我们自己都非常明确，因此可以省去确认目标的一大麻烦，规划路径的一个有效方法是整理大纲，一叶知秋是发散，盲人摸象是片面。整理大纲的作用就是帮助你发散，避免你片面。以个人学习为例，无论你学习什么技能，你都要先整理出这种技能的各个模块和他们之间的关系，哪些是基础，哪些是提高，哪些是核心，哪些是扩展，之后将整理出的这些杂乱的模块进行由易到难，由表及里的排序，之后逐个学习。有了大纲，下一步就要摸清所学领域的思维方式，将大纲中的模块各个击破要因地制宜的使用方法，还以个人学习为例，掌握一门技术最难的部分不在于其深奥的内部原理，而在于其入门方法与学习方式。每个领域，每个学科可能都有其独特的一套学习方式，以数学为例的理论类学科，公式多理解难，则就要让记忆和练习发挥到极致，可以使用这样的学习和思维方式：</p><p>先记公式-&gt;大量练习-&gt;综合运用-&gt;再深入理解</p><p>如果一开始就纠结于深入理解，很可能就会陷入无法前进的境地了。再以化学类实验学科为例，可能下面的方法更适合：</p><p>理论推测-&gt;实验尝试-&gt;参数调整-&gt;实验确认-&gt;完善理论</p><p>最后，以我更擅长一点的计算机编程类学科为例：</p><p>语言基础-&gt;上层应用-&gt;实战练习-&gt;总结积累-&gt;深入原理       </p><p>深入原理一定是编程学习的最后一步，如果开始过多纠结，就本末倒置了。</p><p>四、方向，团体<br>和个人的目标相比，团体的目标要复杂的多。团体在规划路径之前，首先要做的是互相确认目标。这就涉及到沟通，沟通一定是发生在多人之间，人数越多，沟通的成本越高，但是得出结果的可能性越低。在深入谈沟通之前，我想先通过一个例子来做引子：</p><p>有人说计算机学家是世界上最聪明的一群人，说最聪明，我不敢苟同，但若说最高效，我举双手赞成。无论是计算机硬件还是软件，无论是排线物理布局还是内存设计方法处处都体现了“高效”这个词。以计算机之间的通讯为例，两台计算机在进行数据交互之前，首先要通过TCP/IP协议进行3次握手，这3次握手的原理简述如下：</p><p>1.计算机A给计算机B发送标记有SYN的数据包。</p><p>2.计算机B拿到数据包后，除了原来SYN数据，会在加上自己的ACK数据回执给计算机A。</p><p>3.计算机A拿到SYN+ACK的数据包后将ACK再次回执给计算机B。</p><p>完成了上面3步，则表明协议握手成功，可以进入数据传输通道。简化一点，上面3步的作用分别是：</p><p>1.发起沟通。</p><p>2.A确认B可以收到自己发送的数据。</p><p>3.B确认A可以收到自己发送的数据。</p><p>TCP/IP的3次握手确认<br>人与人之间进行沟通，其实也是需要明确3点：</p><p>1.首先A向B发起沟通</p><p>2.A知道B明白了自己的意思</p><p>3.B知道A明白了自己的意思</p><p>如果无法保证上面3条原则，则这次沟通很有可能会得不到结果或者得到一个错误的结果，如果沟通的目的是确定方向，则很有可能产生灾难性的后果。</p><p>因此，如果沟通发生在两个人之间，一方要首先说出自己的见解，另一方明白后除了思考自己的见解外，一定要让对方知道自己理解了对方的意思，最好的方式是先用自己的理解描述对方的想法，得到对方的确认后，再描述自己的见解，对于发起方也一样，先明确对方正确的理解了自己后，再理解对方的见解，并用自己的理解向对方阐述，得到对方的确认后，说明双方理解无误，最后再寻找差异点，求同存异寻找解决方案。所以我建议，在沟通时千万不要打断别人，这样只会徒增沟通成本。</p><p>仅仅发生在两方之间的沟通，逻辑上来来回回就要进行3次确认。当人数增多的时候，这个沟通成本会成指数型增长，这也就是为什么说沟通人数越多，成本越高，得出结论的概率越低了。勒庞的《乌合之众》中有很多类似的观点，虽然有些危言耸听，但是确实值得思考。中国有着两千多年的封建帝制历史，封建帝国的事务决策方式为我们提供了许多沟通技巧可以借鉴，溥天之下，莫非王土；率土之滨，莫非王臣，天下大事事事都由皇帝决断，这必然是忙不过来的。乡县将事务报告州府，州府整理决策将意见上报六部，六部堂官整理讨论将意见上报内阁，内阁整理讨论后上报皇帝做最终决策。我觉得这种局部沟通，自下而上分层沟通的方式是高效沟通可以借鉴的方法。</p><p>五、时间，通透与原则<br>对于团队，沟通一定会消耗时间，这是毋庸置疑的。但是确定方向，也必然需要沟通。沟通如果可以达成一致，则这是最理想的情况。但是很多实际情况是，沟通往往无法真正达到一致。这时就要分情况而论，首先要达到别人没有达到的目标，就必然走别人没有走过的路。谁也无法保证自己认定的方向是最近的一个方向，但是大致知道这是正方向还是反方向却不太难。如果方向是正的，为了这个方向参数是0.5或0.6而争执不下倒不如先退一步，按照一个方向先开始前进，前进的过程中可以根据实际情况再进行调整，如果这个方向是负的，则要坚持做一个有原则的人，毕竟团队时间的浪费，归根到底是你自己时间的浪费。</p><p>关于通透与原则，我实在想不出什么样的解释可以说明清楚。总之，这是一种可意会不可言传的状态。这就像程颢，程颐兄弟的“座中有妓，心中无妓；座中无妓，心中有妓”一样，程颐是原则，程颢则是通透；就像朱熹理学的“存天理，灭人欲”与王阳明心学的“此心光明，亦复何言”一样，理学是原则，心学是通透。</p><p>六、时间与效率，法不诛心<br>秦穆公用商鞅，徙木立信立法制，从根本上奠定了秦国强大的基础。法，就是规则。规则分奖惩，规则也是保证时间与效率的根本。无论是要实现自己的个人目标，还是团队的集体目标，这个实现都一定是在可接受限期内的实现。有了目标，有了方向，有了路径也有了方法，下一步要解决的就是保证时间与效率。路径和方法确认了，计划表就是时间表，时间表确定了，实现就指日可待，然而意外总会有，调整也总会有，无论是意外还是调整，要有规则去约束。以个人计划为例，完成了你可以给自己一个小小的奖励，没有完成则要有相应的惩罚，哪怕这个没有完成有着天大的原因，也要以规则行事。对于团体，这个规则则更加重要，“法不诛心，唯论言行”，团队越大，参与人越多，“法”越重要，俗话说“上行下效”，“上有所好，下必甚焉”。的确有一定的道理，意外的理由千变万化，奖惩的法度始终如一。</p><p>七、效率，了解自己与了解团队<br>在正确的时间做正确的事。提高效率，首先要足够了解自己，如果是团队合作则要足够了解团队。社会上有非常多流行的高效学习工作方法，例如番茄工作法，也有非常多的时间管理书籍软件，比如《把时间当朋友》。方法再多，资料再多，那是别人的经验，是别的团队的经验，不是你的，也不是你的团队的。要想高效，你首先要做的是足够坦率，足够暴露自己，然后足够去了解自己。如果你生性活波，无法长时间的集中注意力，那就将动静两种任务穿插进行，比如可以坐下工作两小时，出去健身半小时等等。如果你擅长理性计算，不擅长沟通表达，那就把一天中精力最充沛的时间段分配给社交活动，如果你白天不如傍晚思维活跃，则可以从时间上将机械的、重复的工作安排在白天，创造性的逻辑性的工作放在晚上。总之，没有人比你更了解自己，只有你能制定出最适合自己的工作方式。当然，如果是整个团队的工作，要尽力去了解每一个人，安排最高效的团队工作方式。</p><p>最后，与效率相关最重要的，是做自己擅长和热爱的事。可能“热爱”这种状态可遇不可求，但是我建议你如有可能，一定要做自己“热爱”的事情，可能你还没有找到它，那就不要放弃去寻找！其次，是做自己擅长的事情，做擅长的事情可以使你更有信心，更有突破性和更有创造力，并且，擅长到了一定程度，可能不知不觉中它就成为了你所“热爱”的。对于团队也是一样，每一个人要尽量都做自己所擅长的事情，然后各司其职，目标水到渠成。</p><p>八、到两个故事结束<br>西汉贾谊在给汉武帝的《治安策》(又名《陈政事疏》)中有一个非常形象的比喻：</p><p>夫抱火厝之积薪之下而寝其上，火未及燃，因谓之安，方今之势，何以异此！</p><p>其大致意思是有个人在一堆易燃物上面睡觉，火还没有烧着，因此他就觉得很安全，当时的社会情况就像这个人的处境一样。贾谊的比喻是为了提醒汉文帝同姓诸侯王的势力过大，中央就有危险。我们可以得到的启示是，目光要长远，无远虑则有近忧，人生目标要够长远，阶段目标要够明确，近期目标要够细致。</p><p>第二个故事是有关苏洵这个人，唐宋八大家中苏洵是另类的一家。其他七个人都是朝中权贵，都是文学大家(包括苏轼与苏辙)，只有苏洵是置身政治之外的思想家。苏洵年27岁始开始发奋读书，后多年科举不中，痛定思痛后烧掉了之前自己写的所有应试文章，静心读书，参悟圣贤之道，完成了从文学家到思想家的蜕变与升华。这个故事告诉我们，可能只有经历过失败，才能找到自己真正的目标。</p><p>再说说我这个人，我是一名编程工作者，之前也是一名诗歌爱好者，从小到大断断续续也写了不少抒情或矫情的诗歌，诗歌往往可以点燃有同样感悟同样痛楚的人，可以带来些许鼓励，但是却无法在人振奋起来之后提供切实的帮助，如今我想变换一下风格，希望通过散文或杂文更多的表达我的思想，本篇文章中，你可以看到处处都有计算机编程相关领域的类比，当然文章中也多少提到了很多“封建糟粕”，我觉得人生最好的状态就是“中学为体，西学为用，坚定信念，莫问前程”。</p><p>最后，与你共勉，希望这篇文章可以为你提供思路，带来帮助。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;一、从一则寓言开始&lt;br&gt;《伊索寓言》里有一则故事，说是一只兔子和一只乌龟赛跑，先到达终点者获胜。兔子觉得太轻松了，就中途睡了一觉，结果醒来后乌龟已经到达了终点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;龟兔赛跑&lt;br&gt;这则龟兔赛跑的故事我们很小的时候就听过，它告诉我们做事要持之以恒，可以慢但是不能
      
    
    </summary>
    
      <category term="思辨" scheme="http://huisao.cc/categories/%E6%80%9D%E8%BE%A8/"/>
    
    
      <category term="杂文" scheme="http://huisao.cc/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>七律·新韵(中华新韵)</title>
    <link href="http://huisao.cc/2018/10/02/322xinyun/"/>
    <id>http://huisao.cc/2018/10/02/322xinyun/</id>
    <published>2018-10-01T22:48:08.000Z</published>
    <updated>2023-07-30T13:38:50.133Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>汗沁衣襟忽梦醒<br>心头琐扰怎从容<br>清风一叶知秋冷<br>半月双钩解怨情<br>故事今朝仍故事<br>英雄过往不英雄<br>伊人满面桃花旧<br>几度疯狂几度空</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;汗沁衣襟忽梦醒&lt;br&gt;心头琐扰怎从容&lt;br&gt;清风一叶知秋冷&lt;br&gt;半月双钩解怨情&lt;br&gt;故事今朝仍故事&lt;br&gt;英雄过往不英雄&lt;br&gt;伊人满面桃花旧&lt;br&gt;几度疯狂几度空&lt;/p&gt;

      
    
    </summary>
    
      <category term="唐风" scheme="http://huisao.cc/categories/%E5%94%90%E9%A3%8E/"/>
    
    
      <category term="古典诗词" scheme="http://huisao.cc/tags/%E5%8F%A4%E5%85%B8%E8%AF%97%E8%AF%8D/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>翠楼吟·离人当歌</title>
    <link href="http://huisao.cc/2018/07/09/321cuilouyin/"/>
    <id>http://huisao.cc/2018/07/09/321cuilouyin/</id>
    <published>2018-07-08T22:48:08.000Z</published>
    <updated>2023-07-30T13:38:50.132Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>落落三年，路途辗转，今朝几度疲惫。<br>新衣和旧曲，浪得梦惊皆零碎。<br>于心无愧。<br>月夜起愁绪，单薄年岁。<br>回眸看，个中滋味，与何人说。</p><p>不遂，空有一腔，壮志随风去，赚的心累。<br>妄登穷玉宇，伴娥女蟾宫折桂。<br>求得安慰。<br>不胜把杯盏，当歌来对。<br>终难寐，似离人醉，是离人泪。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;落落三年，路途辗转，今朝几度疲惫。&lt;br&gt;新衣和旧曲，浪得梦惊皆零碎。&lt;br&gt;于心无愧。&lt;br&gt;月夜起愁绪，单薄年岁。&lt;br&gt;回眸看，个中滋味，与何人说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不遂，空有一腔，壮志随风去，赚的心累。&lt;br&gt;妄登穷玉宇，伴娥女蟾宫折桂。&lt;br&gt;求得安慰。&lt;br&gt;不胜
      
    
    </summary>
    
      <category term="宋韵" scheme="http://huisao.cc/categories/%E5%AE%8B%E9%9F%B5/"/>
    
    
      <category term="古典诗词" scheme="http://huisao.cc/tags/%E5%8F%A4%E5%85%B8%E8%AF%97%E8%AF%8D/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>从一个历史故事说起</title>
    <link href="http://huisao.cc/2017/07/30/320conglishigushishuoqi/"/>
    <id>http://huisao.cc/2017/07/30/320conglishigushishuoqi/</id>
    <published>2017-07-29T18:48:08.000Z</published>
    <updated>2023-07-30T13:38:50.132Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;春秋时期，晋国南面有两个小国，分别是虢国和虞国，虞国直接与晋相接，虢国则在虞国南面。晋献公早有吞并此两国的心思，却无从下手。晋若攻虞，虢必出兵相助，晋若越虞而攻虢，虞也会全力阻挠。如此唇齿相依，三国倒也相安无事，直到一个人的出现。<br><a id="more"></a><br>&emsp;&emsp;鲁僖公二年，晋国的大臣荀息摸透献公早欲吞并虞虢的心思，向晋献公出一策，他对献公说：“虞虢互为唇齿，若要攻占他们，必先离间他们，他们不再相互支持，便可以逐个击破。”<br>&emsp;&emsp;献公就问：“如何离间他们，你可有计策。”<br>&emsp;&emsp;“庙堂攘攘，皆为利往，虞国公好利，我们只需要投其所好即可。我请大王将屈产良马和垂棘之璧送给虞公，那虞公必然兴高采烈，对我们唯命是从。到时候我们便可以借路而灭虢。”<br>&emsp;&emsp; “屈地之马乃天下宝马，垂棘之璧也世间美玉，如此两件宝物，怎能舍得拱手让人呢？”<br>&emsp;&emsp;“大王多虑了，灭了虢国，再取虞国不是囊中取物？取了虞国那宝马和美玉不还是大王的么？宝物只是暂放虞公那里而已。”<br>&emsp;&emsp;晋献公听了荀息之计，大为高兴，就让荀息去虞国完成这件事。<br>&emsp;&emsp;再说虞国，虞公听了荀息众多恭维之话后，又收了晋献公的宝马美玉，也大为高兴，趁此，晋国故意在虢国制造事端，要求借路与虞，讨伐虢国。虞公虽好利，贪得无厌，虞国大臣却有明眼之人，宫之奇与百里奚都知其中要害，再三劝阻虞公：“虞虢两国，存齿相依，虢国若亡，唇亡齿寒！”，虞公却一意孤行，一口回绝：“晋乃大国强国，虢乃小国弱国，得强而失弱，是利，交强而离弱，是智。”<br>&emsp;&emsp;在虞国的帮助下，晋国四个月就灭掉了虢国，得胜班师之时，又顺便将虞国强占，俘虏虞公，晋献公不仅轻易的并了虞虢两国，那宝马和美玉的本也悉数收回。<br>&emsp;&emsp;这个唇亡齿寒的故事现在人读来十分可笑，可笑虞公只为眼前营营小利而亡了国。我们现代人又有多少不是因此而误了事。秦穆公曾问辅佐其称霸的蹇叔欲成霸业当从何做起，蹇叔告诫穆公：毋贪，毋忿，毋急。贪心则难免忘义，反而失去更多；愤怒则导致失智，容易冲动坏事；着急则缺乏细致，倏尔功亏一篑。而然成霸不是成圣，对于利益，取长远而舍小近，何需要以贪心来取；对于异议，推己而及彼，取彼而虑己，何需要用愤怒来争；对于情势，分缓急而行先后，量轻重而做选择，何需要因烦乱而急。如此一说，却感觉世间之事，清澈洞明，然细细一想，利之长远小近，几人看的清楚；人心千姿百态，谁可将心比心；事之轻重缓急，如何妥当安排。这可能就是人们常说的经验，读书，行路，交友；讨论，思考，融汇；争取，纠结，放弃；繁华，孤独，释然；挣扎，痛苦，得悟。<br>&emsp;&emsp;都道古之为镜，但这镜却并不清楚，都要今人鉴之，可我还是太年轻。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;春秋时期，晋国南面有两个小国，分别是虢国和虞国，虞国直接与晋相接，虢国则在虞国南面。晋献公早有吞并此两国的心思，却无从下手。晋若攻虞，虢必出兵相助，晋若越虞而攻虢，虞也会全力阻挠。如此唇齿相依，三国倒也相安无事，直到一个人的出现。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="思辨" scheme="http://huisao.cc/categories/%E6%80%9D%E8%BE%A8/"/>
    
    
      <category term="散文" scheme="http://huisao.cc/tags/%E6%95%A3%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>从无限大到无穷小</title>
    <link href="http://huisao.cc/2017/06/27/319wuqiongda/"/>
    <id>http://huisao.cc/2017/06/27/319wuqiongda/</id>
    <published>2017-06-26T18:48:08.000Z</published>
    <updated>2023-07-30T13:38:50.132Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;我们从何而来？我们又在哪里？这或许是一个永恒的问题，人类从崇拜天神到理性思考，无时无刻不在努力解释这样的问题。你或许出生在一个静谧的小城，从三分之一平米的摇篮到三尺见方的板床，从与街巷邻居的嬉耍到校园同学的打闹。如果你考上大学，你或许会乘上火车从一个城市到另一个城市，如果没有，你也可能会收拾行囊，向你向往而又未知的地方闯荡。人的一生总是这样，涉足的地域从小到大，结交的挚友从少到多。人类也是一样，从走出屈居的山洞到开发出万亩农田，从踏上风波远航到发现星罗大陆，人类始终在探索着宇宙的边际，始终在思考着自己所在的位置。<br><a id="more"></a><br>&emsp;&emsp;人类对“天”的思考起源于历法，古巴比伦时代，人们为了方便农耕，便已经意识到了四季的判别，并且制定出了黄道十二宫，这也是最早的十二星座的由来。当时人们并不能放眼于自己所生存的地球之外，因此认为地球就是整个宇宙的中心，太阳也好，星辰也好，都是由神灵掌控。如此，为了天下太平，农作丰收，拥有学习天文特权的往往都是祭祀和僧侣。<br>&emsp;&emsp;古典天文学的摇篮在古希腊。古希腊文明是一个神奇的文明，那里的人思想开放，喜欢思考。公元前387年，柏拉图在雅典城外开办了一所集算术、几何、天文等学科为一体的学堂，在巴拉图的学派中，认为“球形”是宇宙间最和谐、最美妙的结构，柏拉图的学生欧多克斯对其思想进行发展改进，提出了最早的宇宙模型：同心球模型。欧多克斯认为宇宙是一个透明球，地球位于中心，其他天体围绕着地球旋转。这就是后来大名鼎鼎的地心说，在当时这无疑是人类天文学的一大进步，而在近2000年后，地心说却被教会利用，将一位无辜无畏的科学家烧死在了审判柱上。<br>&emsp;&emsp;人类对“天”的进一步理解归功于对新航路开辟的需要。1405至1433年间，郑和七下西洋，完成了航海业的壮举，50多年后的哥伦布，则从西班牙出发，4次横渡大西洋，到达美洲大陆。麦哲伦则首次完成了人类的环球航行，证明了地球是球形，回答了一个千年难题：终点也是起点，地球没有尽头。人类第一次发觉，自己居住千年的大陆海洋是如此的渺小，在时代的推动下，波兰天文学家哥白尼发表了自己的日心学说，“日心说”一经提出，就遭到了教会的强烈反对，由于“地心说”与教会的上帝创世不谋而合，否认地心说即是否认教会的权威，因此哥白尼的学说被斥为“异端邪说”，在被打压和责难中沉默了近30年的哥白尼，终在自己死前将他长期观察与计算完成的《天体运行论》发表于市。如果说哥白尼对教会依然略存胆怯，他之后的布鲁诺则是真正的勇士，布鲁诺生于哥白尼去世后五年，经过他对天文和自然科学的潜心研究，他深刻体会到日心说的正确性并勇敢的捍卫和发展了日心说。在教会看来，布鲁诺如此明目张胆、如此胆大妄为，唯除之而后快。1592年，布鲁诺被判为“异端”，烧死在罗马鲜花广场。布鲁诺成了捍卫真理的殉葬者，他也让更多的人们看到了教会的思想霸权与恐惧无知。哥白尼的日心说使人们开阔了眼界，后来经过伽利略的天文观测，众多数据都证明了日心说的正确性，人们终于将地球从宇宙的中心拿开，将这个位置还给了太阳。<br>&emsp;&emsp;日心说让人类的宇宙观再一次拉大，太阳才是整个太阳系的老大哥。在晴朗的正午，太阳看上去只有餐盘大小，可是实际上，太阳的体积是地球的130万倍。如果你对这个数字没有什么概念，举一个更直观的例子，如果地球是一棵树，那么太阳就是一座森林。现代数学的进步与天文仪器的发展，使人类可以看到更远的宇宙深处，如果你觉得太阳系的尺寸已经触及无穷，那么还请你先收回想法，太阳系只是银河系中的一个恒星系统，整个银河系有1200多亿颗恒星，注意这里的单位是亿，每一颗恒星都有像太阳系一样的恒星系统。那么银河系就是整个宇宙了么？远远不是，宇宙中可观测到至少有1000亿个星系，银河系只是其中微不足道的之一。观测不到的星系更是无法预测。看到这我想你会相信，地外文明的存在简直太寻常不过，不存在才不寻常。<br>&emsp;&emsp;在宇宙中如此微不足道的银河系，在银河系中又如此微不足道的太阳系，如此微不足道的地球，又如此微不足道的我们。然而，你真的微不足道么？让我们再把视野缩小，从你来到这个世界，你的第一口呼吸开始。<br>&emsp;&emsp;当你深吸空气，在成千上万的膈肌和肋间肌细胞努力下，肌肉开始收缩，胸廓开始扩张，空气被吸入肺中，氧气通过肺泡进入毛细血管，毛细血管中的二氧化碳进入肺泡，这个过程要归功于血管中红细胞的运氧功能，在心脏引擎的搏动下，你的血液载着这些携带氧的红细胞传输到身体的各个部分，由动脉到静脉，从主干到分支，再反复分支到毛细血管，将养分提供到你身体的各个角落，并将代谢废物带走。人的一天将呼吸26000多次，每次呼吸，你的肺泡细胞，你的红细胞，你的血管细胞，你的肌细胞，你全身的各个部位的细胞都在协同完成一个浩大的工程。有了他们的努力，你才可以休闲的坐在摇椅上喝着咖啡，毫不费力的读着这篇科普文。<br>&emsp;&emsp;你的全身，从头顶的发梢到脚趾指甲，共约有50万亿个细胞。对于这个概念，你一定又渺茫了，如果一个细胞是一个工厂大小，那么，一个你就是整个银河系。<br>&emsp;&emsp;说一个细胞是一个工厂，这其实一点也不为过。人的细胞虽然功能各有差异、形态也很大不同，但是其组成结构相似，都有如内质网、线粒体、核糖体、中心体等。细胞的最外层有一层膜，其就像工厂的院墙，它可以控制哪些物质可以进入细胞这座工厂，哪些物质不能进入。细胞膜内是细胞质，其中悬浮着各种细胞器，线粒体是细胞的能源车间，它是呼吸作用的主要场所，将有机物氧化分解，产生能量供细胞生命活动使用。内质网则是运输车间，其是一个网状通道，连接细胞内外，进行物质传输。核糖体则是合成蛋白质的主要场所。中心体则影响细胞分裂。最后要说说细胞核，它是细胞这座工厂的办公楼，是细胞遗传信息DNA存放的地方，协调控制细胞活动。<br>&emsp;&emsp;想想看，你的身体就是由这样50万亿个精密的工厂构成，并且他们协同开工确保你的生命活动正常进行，是不是很神奇。然而大部分细胞的寿命却很短，人的生命从一个受精卵细胞开始，经过一分二，二分四的分裂，最初的一个细胞最终分裂为50万亿个，在你身体内，平均每1分钟就有1亿个细胞死亡，也会有1亿个细胞诞生。人体的胃细胞与外界接触，寿命也较短，平均每周就会更换一遍，皮肤细胞每月更新一遍，红血球细胞每120天更换一遍，肝脏细胞每180天更新一遍。只需一年时间，你身体百分之九十八的细胞都会更换一遍，从这个角度讲，士别三日，当刮目相看的确很有道理，每天的你都是新的你。<br>&emsp;&emsp;如果你再把细胞这个工厂的每一个车间分解开来，你就会惊奇的发现，组成你这鲜活的生命，有思想，能行动的人的竟然是一个个毫无生命意义的分子和原子。铁让你的血液可以携氧，并提供切割细菌保护机体功能，碳则是有机物的骨架，细胞工厂的基础，钠离子让你的神经可以传递信号，钙与磷组成了你刚硬而柔韧的骨骼，你的体重有60 ％都由水构成，而氧原子占了一个水分子九分之八的重量，因此，也可以说你的身体过半都是由氧原子构成，然而氧原子却不仅仅起到提供水的作用，它是地球的生命之源，陆地上的绿色植被、海洋中的绿藻通过光合作用释放氧气，动植物再通过呼吸作用消耗这些氧气，氧原子无拘无束的遨游在整个地球生命循环中，你刚才吸入的氧，可能进入你的皮肤，成为你身体的一部分，而你之后呼出的二氧化碳中的氧原子，可能才从你的肌细胞中脱离，重新回到自然，再次进入一个大树的体内，组成你的所有原子都有这样的循环链。如此来看，在细胞未能全部更新之前，你的身体的原子可能就已经更新了一遍，当下的你是你，也不是你。<br>&emsp;&emsp;和细胞比起来，原子的确如九牛一毛，然而原子又是由原子核与电子组成，原子核中又有质子和中子。电子之于原子的关系又如地球之于太阳系，电子之下，还有夸克，夸克之下，还有量子。<br>&emsp;&emsp;从量子到星系，你是如此的微不足道又是多少奇迹的产品。你是一堆毫无规律、毫无智能的分子原子，也是在万亿细胞协同努力，拥有思想和记忆，会开心，会流泪，懂得爱与被爱的独立个体。你是宇宙间时间中的短暂一瞬，空间中的虚无一尘，也是人世间留下痕迹，传承人类的真实灵魂。你从宇宙中来，也将回到尘土中去。宇宙中的原子在你体内进了出，出了进，像你从不曾留存，人世间的往事，让你嚎哭着来，微笑着去，却也不失为一种永恒。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;我们从何而来？我们又在哪里？这或许是一个永恒的问题，人类从崇拜天神到理性思考，无时无刻不在努力解释这样的问题。你或许出生在一个静谧的小城，从三分之一平米的摇篮到三尺见方的板床，从与街巷邻居的嬉耍到校园同学的打闹。如果你考上大学，你或许会乘上火车从一个城市到另一个城市，如果没有，你也可能会收拾行囊，向你向往而又未知的地方闯荡。人的一生总是这样，涉足的地域从小到大，结交的挚友从少到多。人类也是一样，从走出屈居的山洞到开发出万亩农田，从踏上风波远航到发现星罗大陆，人类始终在探索着宇宙的边际，始终在思考着自己所在的位置。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="思辨" scheme="http://huisao.cc/categories/%E6%80%9D%E8%BE%A8/"/>
    
    
      <category term="散文" scheme="http://huisao.cc/tags/%E6%95%A3%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>胭脂扣</title>
    <link href="http://huisao.cc/2016/10/17/318yanzhikou/"/>
    <id>http://huisao.cc/2016/10/17/318yanzhikou/</id>
    <published>2016-10-16T18:48:08.000Z</published>
    <updated>2023-07-30T13:38:50.132Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>向一代艺术家张国荣与梅艳芳致敬<br><a id="more"></a><br>那深情地一个注视<br>就注定了我们的故事<br>你的一句逢场作戏<br>却让我们纠葛不止<br>　　<br>是情到痴傻，是爱入偏执<br>是挣脱不开的世俗相逼<br>错在我不该是陈家二少<br>错在你不该是风尘女子<br>　　<br>如梦如幻月<br>若即若离花<br>那是你的名字<br>也是我的心痣<br>我犹豫的不是清酒三杯<br>也不是鸦片两匙<br>揽你入怀之后<br>便谁也无法将我们生别<br>也再无离死<br>　　<br>枕边说过的誓言<br>烧尽了也只是胭脂<br>从此人鬼殊途<br>从此再无往事<br>　　<br>五十三年的变迁<br>你容颜未改<br>你还在等你要等的人<br>我却流年已逝<br>　　<br>原谅我吧<br>辜负了我们的约定<br>无法共赴的黄泉<br>断魂汤一饮<br>你的世界便再无此事<br>　　<br>也都忘了吧<br>胭脂扣住的心事<br>我弃你一人<br>在地下煎熬苦等<br>你留我一人<br>在人间受罪相思</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;向一代艺术家张国荣与梅艳芳致敬&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="情为何物" scheme="http://huisao.cc/categories/%E6%83%85%E4%B8%BA%E4%BD%95%E7%89%A9/"/>
    
    
      <category term="现代诗" scheme="http://huisao.cc/tags/%E7%8E%B0%E4%BB%A3%E8%AF%97/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
